有無人睇書好鍾意打下Notes記得d鍾意既句子或撮要？

類似呢個page？

有無人鍾意睇哲學呀文學呀社科呀等等既書又鍾意記筆記，又…想同人share？

不如…一齊喺度share互相stimulate？

《致魯賓遜》楊瀅靜

你恨極海浪說過不停
傾聽那一片海
但你卻更寧願去聽
城市裡的噪音

你更討厭那些生氣勃勃的綠
到處是樹葉嘴巴
有風就得發出聲音
你無法插嘴
無法得到交談的愉悅

#

詩好長，特別鍾意呢兩小節。
因為我無諗過…魯賓遜其實討厭大自然？呢個角度好可愛。
即使大自然可愛…喺寂寞時，寧願喺返城市，喺有其他人可以交談既城市？

//討厭那些生氣勃勃的綠
//你無法插嘴
呢兩節似反映作者自己同人相處？
有人太有生氣，太多話，只係單向講，而唔識傾聽。
呢個抱怨幾可愛

《水上葬禮》 楊瀅靜

你恨過的人腐朽
愛著的人誕生

#

好鍾意「愛著的人誕生」種時間錯亂：
誕生前，已經愛著。
呢種描述好浪漫。
就似，愛唔係雙方誕生後相遇發生；
而係，雙方誕生前就已經愛著，命中注定咁愛著；
愛係必然，之後既誕生同相遇反而顯得次要，而只係順從種必然既愛而自然地順便發生。

「你恨過的人腐朽」，呢句邏輯正常。
恨發生後，對方就腐朽。
腐朽既未必係真正對方個人？
而係對方係自己心入面既狀態。

《沒有影子的地方》 楊瀅靜

他賜給她一片陰影
沒問過她要不要
自此她的影上增了別人的重量

#

兩個人…喺埋一齊？
自然兩個人同行，影就重疊而變大。

「陰影」係指現實中既影，都係指…對方心理既陰影？
就係對方既情緒、對方既唔開心等等。

「她的影」係指現實中既影，都係指…自己心理既陰影？

呢種語帶雙關好可愛。

標題「沒有影子的地方」，睇晒成首詩會知…
作者認為，只有離開世界先可以再無影子或陰影…

詩人之寫詩，純粹出於自然，腦子裡決不能有旁人的存在。

——張愛玲

#

寫者沉浸於自己的世界
探索語詞的新鮮性、神秘性
也透過寫作從自己世界通往不同世界
摸索自己每個念頭
試圖表達一切不易表達的

#

甚至唔只寫作？
其實好多事，一為他人而做，就變質？
譬如為吸引他人而改變自己。
咁就只會成為一個，太討好人而無左自己，最後更討人厭既自己？

或者好多事，都只可以為自己而做？
對外面既世界外面既人有咩影響，就只係不可控、要順其自然既後話？

可以隨便回覆，唔洗一定要貼Quotation，可以討論當中諗起既野都得？

在縱慾歡樂中，一個男人貼著那個女人的耳朵低聲問：What are you doing after the orgy？

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

orgy，鬧酒狂歌；狂歡；放蕩；熱衷。

男喺行動中問呢句。
問題入面…after the orgy…用orgy呢個字去間接將做緊既行動定性為orgy。
或者行動未完，女方根本未感受到種活動係orgy？但就喺狀態曖昧既情況下，男方就先行將個活動預想而定性為orgy。

「What are you doing after the orgy」，喺行動中，男方問呢句，將女方由當下分心到去幻想事後既狀況？
呢種誘導到分心…或者係一種手段，緩和對方既緊張，方便自己行動？

甚至，活動太情欲太激情…呢個狀態…社會定型下，係男方benefit？
男方將女方誘導到去思考What things will happen after the orgy…事後個種激情變淡，變得溫和既intimacy，係社會定型下，較屬於女方既領域？

呢句問題，係flirting，有好多暗示，同時係instrumental，連結當下同未來既虛虛實實。

任何誘惑都是貓一般輕盈。就好像外表開始自己運作起來，不費力就能前後連貫。

——尚·布希亞

#

誘惑最重要既係表現自然。
要表現自然，就要輕盈；如果太沉重，就係try hard，try hard就係刻意、著跡。
刻意，intention太大，就無美感。

「不費力就能前後連貫」。
誘惑係一剎一個動作，但更重要既係，作為一個人，剎剎既統一成為一個無矛盾既人格。
誘惑要喺一個吸引既人格下先有意義。
就似貓既舞要喺一隻style consistent既貓中出現，先有感覺，有種真、真誠、authentic既感覺。

如果人格唔因為一致而表達到真實真誠，誘惑就變得虛偽，虛偽既誘惑無力，甚至令人反感。

與其喜歡享受性欲的女人，還不如喜歡那些假裝享受快感的女人。後者在快樂的遊戲中保持著一定的距離，保持著某種貞操。

——尚·布希亞

#

鍾意點既人好？

可以鍾意直接既人；可能係直接對你好？直接向你表達好意？直接同你一齊享受你享受既野既人？
但種直接會令人猶疑…我究竟係鍾意緊對方，定鍾意緊對方對自己既好？或者鍾意緊譬如享受自己享受既野？

可以鍾意間接既人：佢地多扭擰。
你唔確定佢地心入面係點。
佢地個心本身就好矛盾。
佢地都唔肯定自己想點。
佢地心入面本身就有兩面矛盾而同時存在既面。
你望住，根本確定唔到邊面更真。
甚至…邊面更真？個答案可能刻刻唔同。
你愛住一個咁既人…當你問自己…我鍾意佢係基於咩原因？
好可能根本答唔出。
答唔出具體原因既喜歡…可能係最真既喜歡。
因為呢種喜歡似係為喜歡而喜歡；而唔係為其他外在原因而喜歡：就可以確定…自己鍾意既唔係果一個…外在既原因本身？

「我們要散步，我們要走很長很長的路。

我們要不涉核心相親相愛，走整個城市。

只有在散步的時候我們真正的談話，老派的談話。

你爸媽都喊你什麼？弟弟。
你的祕密都藏在哪裡？鞋盒。
裡頭有什麼？棒球、兩張美鈔以及書刊。
你寫日記嗎？偶而。
你養狗嗎？瞇魯。
你喜歡的電影是什麼？諾曼第登陸。
你喜歡的女明星是誰？費雯麗。
你初戀什麼時候？十五。
你寫情書嗎？很久沒有。
你字好看嗎？我寫信給你。

你有祕密基地嗎？我不能告訴你，有一天，會帶你去。
我笑了但沒說好。

你可以問我同樣的問題，但不能問我有沒有暗戀過誰，我會撒謊。這是禮儀。

我們走路的時候要不停說話，紅燈停下便隨著節奏沉默，鬆鬆又黏黏地看彼此。
每次過馬路，我們要幻想眼前的斑馬線，白色橫紋成為彩色的。
紅、橙、黃、綠、藍、靛、紫，一條條鋪開。
踩過它們，我們就跨過了一條彩虹。
過完它，我們到達彩虹彼端。
一道，又一道。簡直像金凱利那樣在屋簷上舞蹈。

我們如此相愛，乃至於渾然不覺剛剛行經命案現場，沒聽見消防車催命趕往大火，無視高樓因肉麻崩垮，雲梯上工人摔了下來，路邊孩童吐出了雞絲湯麵，月球因嫉妒而戳瞎了眼睛。

送我回家。在家門口我們不想放開對方，但我們今晚因為相愛而懂得狡猾，老派的。

不，寶貝，我們今天不接吻。」

——李維菁，《老派約會之必要》

#

散步，其間有一問一答既訪問。
Odd，但正因為Odd而有種純真純情。

去到基地既一問，女方既不答，又顯出機靈，一種故作既矜持。
都係Odd，而純真純情。

行路既時候先對話，因為眼要顧路？
到等燈時，眼唔需要顧路，就可以望最重要既野：對方。
而望既時候，為左專心？嘴巴都閉上，甚至呼吸都暫停？就緊緊望住對方。

然後，無論散步定談話定對望，都完完全全專注到旁若無人。

而種情既濃度，唔因為身體接觸而釋放。
寧願保持身體既距離，令種心如鹿撞既感覺停留喺心，蘊釀。

「她從一開始就知道他無能軟弱，中年人卻承擔不了一點這世界的重量。」

——李維菁，《老派約會之必要》

「微捲的長髮、作夢的眼神及害怕衝突的焦慮，我覺得我看到下一個藝術家的妻子。」

——李維菁，《老派約會之必要》

「把繩子看成繩子不需任何勇氣；把繩子誤當成蛇，這才需要勇氣。」

——Jiddu Krishnamurti（克里希那穆提）

In his 43 year William Stoner learned what others, much younger, had learned before him: that the person one loves at first is not the person one loves at last, and that love is not an end but a process through which one person attempts to know another.

“Stoner” by John Williams

本野好撚好睇

搵到中譯，應該會睇中譯，個簡介好吸引

《史托納》的主人翁威廉‧史托納於十九世紀末出生在美國密蘇里州的一個貧窮務農家庭中。他父親送他到密蘇里大學學習農業經營，但他卻意外愛上了與貧瘠農地天差地遠的英國文學，後來甚至成為了一位學者。不過，年復一年，史托納的生活遭遇一件又一件的挫折：脫軌的婚姻、父母的衰敗、家庭的暴力、愛女生命的消蝕，以及一段轉瞬即逝的燦爛愛情。淡薄堅忍的氣質，如何面對生命的種種衝擊？史托納在他不斷向自己內心追求的過程中，重新探索了純樸祖先們傳承下來的理智德性與靜默隱忍的力量。這些力量伴他面對一生無法逃避的孤寂。

我都識Freud喎！
你平時除左睇小說，係咪仲會多睇其他書？

主要研究人類行為同思想（諗野都係行為），文化，社會問題，歷史學（唔係專業），同哲學。

文學都有睇，不過唔係本本岩口味 通常下載左去Kindle，覺得幾好睇先去買

我會用螢光筆間

唔洗打，影嚟post都得

第一段，以為你RPG緊Freud

本野好似幾正

留名

留埋句子Quotation喇

「生命或現實意味甚麼？懷疑事物是否有更神秘、更不是傳達的一面存在…真想研究現實就不能仰賴已知的法則，而要去觀察這些法則的例外。」

——Julio Cortázar

會，得閒會睇返回味一下。
分享一首我好中意嘅詩，認真希望來世可以做一株植物

如果有來生
我要做一棵樹
站成永恆
沒有悲歡的姿勢
一半在土裡安詳
一半在風裡飛揚
一半灑落陰涼
一半沐浴陽光
非常沉默非常驕傲
從不依靠
從不尋找

——白落梅

虫
䖝虬
虭虮虯虰虱虲𧈣
䖠䖞䖟虺虻虼虽虾虿虳虴虵虶虷虸虹蚁
蚩䖡䖢䖣蚠蚡蚢蚣蚤蚥蚦蚧蚨蚩蚈蚪蚊蚋蚌蚍蚎蚏蚚蚛蚜蚝蚞蚟𧉚𧉝蚄蚅蚆蚇蚉蚐蚑蚒蚓蚔蚕蚖蚗蚘蚙𧉙
䖤䖥䖦䖧䖨䖩䖪䖫䖬蚫蚭蚮蚯蚰蚱蚲蚳蚴蚵蚶蚷蚸蚹蚺蚻蚼蚽蚾蚿蛀蛁蛂蛃蛄蛅蛆蛇蛈蛉蛊蛋蛌𧉻𧊊𧊋𧊌𧊎𧉧𧊀𧊅𧊉﨡
䖭䖮䖯䖰䖱䖲䖳䖴䖵蛐蛑蛒蛓蛔蛕蛗蛘蛙蛚蛛蛜蛝蛞蛟蛠蛡蛢蛣蛤蛥蛦蛧蛨蛩蛪蛫蛬蛭蛮蛯蛰𧊲𧊶𧋀𧋁𧋂𧋃𧋄𧋅𧋆𧋇𧊐𧊕
蜎䖶䖷䖸䖹䖺䖻䖼䖽䖾蛖蛵蛶蛷蛸蛹蛺蛻蛼蛽蛾蛿𧋊𧋍𧋘𧋟𧋦𧋵𧋶𧋷𧋸𧋹𧋺𧋻𧋼𧋽𧋾𧋿蜊蜋蜌蜍蜎蜏蜫蜀蜁蜂蜃蜄蜅蜆蜇蜈蜉蜐蜑蜒蜓蜔蜕蜖𧌀𧌂
蜨䖿䗀䗁䗂䗃䗄䗅䗆䗇䗈䗉䗊䗕蜚蜛蜜蜝蜞蜟蜪蜬蜭蜮蜯蜺蜻蜼蜽蜾蜿蝆蝊𧌎𧍊𧍋𧍌𧍍𧍎𧍏蜘蜙蜠蜡蜢蜣蜤蜥蜦蜧蜨蜩蜰蜱蜲蜳蜴蜵蜶蜷蜸蜹蝀蝁蝂蝃蝄蝅蝇蝈𧌆𧌇𧍅𧍆𧍇𧍈𧍉𧍐蝳蝉
蝫蟡䗋䗌䗍䗎䗏䗐䗑䗒䗓䗔䗖蟡𧎠蝌蝍蝎蝏蝚蝛蝜蝝蝞蝟蝪蝫蝬蝭蝮蝯蝺蝻蝼蝽蝿𧎚𧎛𧎜𧎝蝐蝑蝒蝓蝔蝕蝖蝗蝘蝙蝠蝡蝢蝣蝤蝥蝦蝧蝨蝩蝰蝱蝲蝳蝴蝵蝶蝷蝸螀𧍒𧍴蝉
蝹螆䗗䗘䗙䗚䗛䗜䗝䗞螠螡螢螣螤螥螦螧螨螩蟗𧎴𧎷𧏚𧏛𧏯𧏰𧏱𧏲𧏳𧏴𧏵𧏶𧏷螊螋螌融螎螏螚螛螜螝螞螟蝹螁螂螃螄螅螆螇螈螉螐螑螒螓螔螕螖螗螘螙蝹𧎥
䗟䗠䗡䗢䗣䗤䗥䗦䗧䗨䗩䗪䗫䗬䗭䗮螪螫螬螭螮螯螰螱螲螳螴螵螶螷螸螹螺螻螼螽螾螿蟀蟁蟂蟃蟄蟅蟆蟇蟈蟉蟊蟋蟌蟍蟎蟏蟐蟑蟒𧏾𧏿𧐺𧐻𧐼𧐽𧐾𧐿蠁𧐐𧐖𧐢𧐸𧐹𧑁𧑂𧑃螺
䗗䗯䗰䗱䗲䗳蟓蟔蟕蟖蟘蟙蟚蟛蟜蟝蟞蟟蟠蟢蟣蟤蟥蟦蟧蟨蟩蟪蟫蟬蟭蟮蟯蟰蟱蟲蟳蟴蟵蠎𧒊𧒌𧒍𧑅𧑆𧑉𧑐𧑒𧒄𧒅𧒆𧒇𧒉
䗹䗴䗵䗶䗷䗸䗹䗺䗻蟶蟷蟸蟹蟺蟻蟼蟽蟾蟿𧒽𧓅𧓆𧓇蠊蠋蠌蠍蠏蠀蠂蠃蠄蠅蠆蠇蠈蠉
䗼䗽䗾䗿𧓏𧓭𧓮𧓯𧓰䘀䘁蠐蠑蠒蠓蠔蠕蠖蠗蠘蠙
𧓳蠚蠛蠜蠝蠞蠟𧔚𧔛𧔜䘂䘃䘄蠠蠡蠢蠣蠤蠴𧔙蠟
蠪蠫蠬𧔾𧔿䘅䘆䘇䘈䘉蠥蠦蠧蠨蠩𧕀𧔠
䘊䘋䘌蠭蠮蠯𧕚蠰蠱蠲蠳
蠺𧕬𧕭蠵蠶蠷蠸蠹
䘍蠻𧕴𧕷
蠼𧖃
蠽蠾𧖐
䘎蠿
𧖣
𧖦

正

我好鍾意望樹。
返工會經過見到一棵大樹。
最近佢葉變黃，開始落葉。
有啲浪漫有啲靚。
每次行過都特登行慢啲，抬頭望佢

點解會係最近落葉咁搞笑。
btw香港嘅樹都幾sad，連生存空間都要被人類制定，
之前山竹冧曬d盆栽樹睇到眼濕濕，尤其係過咗個幾兩個月，d唔影響行車道嘅冧樹依然係冇人理，死屍咁攤喺條路度

生銹的感情又逢落雨天，思想在煙圈裡捉迷藏。
推開窗，雨滴在窗外的樹枝上眨眼。
雨，似舞蹈者的腳步，從葉瓣上滑落。
扭開收音機，忽然傳來上帝的聲音。
我知道我應該出去走走了。
然後是一個穿著白衣的侍者端酒來，我看到一對亮晶晶的眸子。
這是四毫小說的好題材，我想。
最好將她寫成黃飛鴻的情婦，在皇后道的摩天大樓上施個「倒捲簾」，偷看女秘書坐在黃飛鴻的大腿上。思想又在煙圈裡捉迷藏。煙圈隨風而逝。屋角的空間，放著一瓶憂鬱和一方塊空氣。
兩杯白蘭地中間，開始了藕絲的纏。
時間是永遠不會疲憊的，長針追求短針於無望中。
幸福猶如流浪者，徘徊於方程式「等號」後邊。

酒徒

A man who let himself decline because he could not see any future goal found himself occupied with retrospective thoughts. In a different connection, we have already spoken of the tendency there was to look into the past, to help make the present, with all its horrors, less real. But in robbing the present of its reality there lay a certain danger. It became easy to overlook the opportunities to make something positive of camp life, opportunities which really did exist. Regarding our "provisional existence" as unreal was in itself an important factor in causing the prisoners to lose their hold on life; everything in a way became pointless. Such people forgot that often it is just such an exceptionally difficult external situation which gives man the opportunity to grow spiritually beyond himself. Instead of taking the camp's life difficulties as a test of their inner strength, they did not take their life seriously and despised it as something of no consequence. They preferred to close their eyes and to live in the past. Life for such people became meaningless. (p. 74)

”Man’s Search For Meaning” by Viktor Frankl

正 樓主可以些牙多d詩歌嗎

但那男人說完每句話就習慣性補上：「你懂我意思嗎你懂我意思嗎？」彷佛自己思想跑得太前面，沒人跟得上他似的。這點讓她的潔癖發作，感到煩膩。

——李維菁，《生活是甜蜜》

係！我特別留意路旁喺秋天就落葉既樹

你由幾時開始咁鍾意樹？

我都有過一段時間，FF抱樹係好浪漫既事

想讀吓詩

讀完Share下

唔識詩睇下歷史哲學傳記咁

《人頭遊戲》--梁偉言
節錄：大旅館傳說

很久很久以前，大旅館有過這樣的傳說，大旅館是一個魔女經營的。

大家都知道櫻花盛花之時，許多人也喜歡在櫻花樹下跟家人或朋友高歌、飲酒。
但是在古時人們覺得櫻花樹下是鬼的棲身之所，日本的能劇也有過關係櫻花樹下的悲慘故事。

總之，古時的人很害怕櫻花。而傳說中三百年前有一個兇殘的山賊，也很害怕櫻花，不過，就在櫻花盛放之際，他就在林中遇上了一對過路上夫婦。

那個女人相當美艷，儘管山賊已經有十多個強奪回來的妻子，但是比起這個女人，那些妻子就失色得多。而且，這個美艷的人妻還有一陣陣挑起他情慾的體香。

“殺！！！”

山賊從樹上飛身而下，就一刀把美艷人的丈夫的頭砍了下來。她立即嚇得癱軟在地上。

“妳做我的妻子吧！”

當他想把她拉起來時，她就說自己一點力也沒有。於是他就背起她。回家的一路上，女人開始愈來愈多要求，而且不認同他的偉大。

“妳看，所有山、河、水，甚至谷裡的雲霧都是屬於我的！”

“哈哈哈！”女人一直在冷笑。

由於她美艷，山賊唯有忍耐。但是，一到了目的地，當她看到一大群女人迎接山賊時，她就說：

“替我殺死她們！”

“為什麼？”

你殺了我的丈夫，我當然要你殺死她們。”

“好！”

山賊展開到瘋狂的斬殺，那群女人雖爭相走避，而且跑得很快，但是在旋轉的刀鋒下，悽厲的慘叫聲一下跟一下接二連三的傳出，最後殺剩兩個用來做美艷人妻工人，替她梳頭和穿衣。

“哇！哈哈哈！”看到血不斷流到山下，她就停不了地笑。

女人在山上住不夠一年就覺得沉悶，要求山賊下山跟她去東京。到了東京山賊為了滿足她的需要，不斷去殺人，強奪和服以及珠寶回來。而這間大旅館竟是山賊與她的居所。

很快，她對一切的珠寶都不感興趣，喜歡了人頭。

山賊又為了滿足她的需要，不斷去殺人並把人頭帶回來，她需要很多，很多人頭，因為她要用人頭玩家家酒，玩猜領袖。

又有時，她會取起幾個腐爛了的人頭三角或四角戀愛遊戲。齒骨與齒骨咬在一起，好像接吻一樣時，人頭就會發出：”咯嚓咯嚓！”般的聲音。

她專心致志玩著人頭遊戲。如果山賊帶回來的是個小童人頭，她就會把人頭緊緊抱在懷裡，跟著用乳房塞進小童人頭的嘴裡。她也樂意替還沒有腐爛的女人頭化妝。

“死！死！死！”但是，她總是對每一個人頭都很快厭膩。

不夠一年，滿屋每個角落都是人頭。有的垂吊著，有的在屏風上井然有序地排列著，她不容許女傭以及山賊把人頭位置改變，她對每個人頭都有深刻記憶，一旦改變位置就大發雷霆。

山賊不斷斬人頭，但是他愈來愈疲倦了，有一天，他終於被別人砍下了頭。

女人不太傷心，現在的她很富有，並且勾引了許多男子。

她把男人帶回家，銷魂後砍斷男人的四肢，跟著將男人製成一個又一個陀螺。

當時，她的大宅就有幾個不斷在室內旋轉的大陀螺。後來，她死後，據說這間大宅成為了一間旅館。旅館就由她的子孫經營。

見到正野都Share下

鬼故？少睇，得意

錦文一意識到自己看不起這男人，反而親切殷勤了起來，想掩蓋什麼似的。

——李維菁，《生活是甜蜜》

都算係不過唔恐怖，而家呢本書得圖書館有得借

書入面你最鍾意睇恐怖小說？

頭輕輕靠上車廂玻璃，往關渡回自己的家。上車她就鬆了，這才感覺到整個晚上好累。
車過了兩站，她開始生氣，繼之心酸委屈。
原來，在外人眼裡，她與這種男人是相配的。

——李維菁，《生活是甜蜜》

我諗我係鍾意睇小說

恐怖小說入面，我最鍾意睇梁偉言，血腥得嚟有淒美嘅感覺，另外重有京極夏彥嘅《卷說百物語》系列。

然後就鍾意睇歷史人物小說，例如係吉川英治寫嘅《宮本武藏》、《伊達政宗》都比較鍾意

反而歐美小說，金庸系列同埋愛情小說就一般

//血腥得嚟有淒美嘅感覺
描述得好吸引

你鍾意既野點搵返尼？
人地介紹？
定咩都睇，睇睇下自己發掘左佢地？

都中學生時期去圖書館嗰陣認識

梁偉言，係我家姐以前有買梁望峯嘅恐怖小說(咩《男校生怪談》系列，黃秋水做主角)嗰陣，錯手買咗本鬼影樓，我先至認識呢個作者。

不過而家梁望峯重有寫，梁偉言就冇咗影，有啲可惜。

都有一排努力過試讀《浮士德》、《教父》等歐美小說，就係唔知係翻譯問題定咩，我真係睇唔明啲名譯到水蛇春咁長，睇到我眼都花。

而家大咗，開始有睇赤川次郎，同埋啲毒撚輕小說咁。前者精彩，後者消磨時間一流，因為冇嘢學

藝術是什麼?是人試圖跨越差異，渴望終至融合的嘗試。是個體與他人，過去與未來，意識與無意識，是人與上天合而為一的無盡嘗試。國族、性別、年紀、語言、背景、階級，人們一生總有那麼幾次，極度渴望突破這些殘忍且難以突破的限制，消弭彊界，與他者融合。

於是人類創作一個神話，一個共享的幻覺，在這幻覺中潛入廣袤的海洋，人幻想自己是一個溫柔的泡沫，是一體的一部分。

像在愛情之中。

陷入愛情時，人會生出強大的渴望與力量，想拆散這些與生俱來背負在身的歧異與枷鎖，想要放手一搏，打破自己與愛人之間的差異。人在夜裡輾轉難眠，興奮焦躁，覺得自己有能力改變全世界，又陷入深深的沮喪。他明白嗎？要用什麼方式更準確傳達呢？那份亟欲溝通的飢渴，那份迫切想要展現自己每吋細微皺褶的激切，那種想要密合為一的慾望。

所有世上既存的形式，彷彿都無法適切表達愛情的心。

因為亟欲溝通的渴望，因為既存形式都無法準確傳達內在的複雜悸動，愛情使人有能力打破既有舊習，創造出新的表達方式，重組新的物質組合，新潮因此而生。

差異似乎是好的，人類因而有了創造的力量，成就了藝術。

但溝通本身呢？

她疲憊地覺得，溝通永遠不存在，是失效，是徒然的。

世界只是你自己的，出了己身就是他者，儘管我們幾度身處愛情與藝術的共同幻象之中，以為自己穿越了時光與疆界，曾經以為彼此融合。

——李維菁，《生活是甜蜜》

一步一步踏開，以為往前走，其實只是一次一次往過去的方向行。

我們從來不明白，憋口氣，一步步往後退，便可以退進未來。

未來揹在背後，掛在眼前的是過去。

——李維菁，《生活是甜蜜》

#

覺得好靚，唔太理解。

大概係…眼見到既，就只能夠係已發生既事實？
眼見唔到未發生既野。
過去已發生。
未來未發生。
眼只見到過去既事實。

如果跟從眼所見既野，就只能夠跟從已發生既事實，就只能一步步走入舊路？

如果一步步向後退，好可怕，因為無視覺指引。
但就可以由眼前似黑洞既過去退出？
慢慢走到果個…未知既地方。
然後喺適合既時候轉身？
就留喺果個新到既地方。

如果你真想把病痛好好治治的話，就必須把傷口露出來。

——波愛修斯

能被思考的和能存在的是在那裡的同一事物。

——巴門尼德

浮士德係詩嚟梗係睇唔明
歐美好多經典名著值得睇 水平係客觀上高過中文小說
可以先由變形記入手 再睇下鐘樓駝俠、咆吼山莊
然後去埋俄佬現實主義作品

諗諗下，你又有道理
不過太遲了，我已經有偏見

不要沒有力量的肌肉；
不要沒有信任的友誼；
不要相信不承擔責任的觀點；
不要缺乏美感的變化；
不要沒有價值觀的閱歷；
不要未拼盡全力的人生；
不要把資源和精力浪費在自己不渴望的事情上；
不要吃沒有營養的食物；
不要沒有相互奉獻的愛情；
不要擁有了權力卻拋棄了公平；
不要缺乏嚴謹調查的事實；
不要沒有邏輯的統計；
不要沒有證明的數學；
不要沒有實踐經驗的老師；
不要冷若冰霜的禮貌；
不要無法付諸實施的理論；
不要沒有真才實學的文憑；
不要沒有打擊能力的軍事行動；
不要沒有文明的進步；
不要沒有相互投入的友誼；
不要遵奉美德卻又不敢擔當；
不要相信沒有風險的財富機會；
不要辭藻華麗卻又言之無物；
不要把問題搞得很複雜卻又沒有思想深度；
不要忽略決策的非對稱性；
不要以為質疑會阻礙科學進步；
不要缺乏寬容的宗教。

——Nassim Nicholas Taleb

樓主繼續share
有人睇緊 包括我

連登又傻咗

唔鍾意打字但會抄低

依句野冇哲學史基礎好難明白佢講咩

我都唔熟，但望，覺Plato個理型論…好似係源自佢，就係呢句？

不過唔以理型論理解，當係唯心論既一種？都好浪漫

每個自殺者，都是被自殺的。

——鯨向海

#

人生存。
如果只得個人，就無法比較，無法比正常或異常。
即使佢患精神分裂？佢都只覺平常。

只有當另一個人存在，開始比較。
甚至另一班人，所謂既主流大眾，開始定義咩係正常。
個人就開始懷疑，甚至相信，自己係異常。
開始發覺，自己既生存好似有問題，比其他人有問題。
開始接受唔到，同其他人比較下先發現有問題既問題生命。

接受唔到？就自殺。
自殺既個人永遠喺比較下被大眾被自殺？

留名睇咸故

——鯨向海

《有一種平常人》鯨向海

有一種平常人
比明星還耀眼
他們因為完全
不知自己的閃爍
而閃爍著

有一種平常人
並不擅長自傷
他們未嘗不明白
就算自殺了
也不會使一切
變得與眾不同

無論地震海嘯核爆末日
皆阻止不了
他們的平常
所以必須更努力地致敬
更庸碌地抄襲——

呃。每一個平常人
在最初
都曾是被喜歡過
被殷切期盼
不平凡的孩子

#

唔係直接睇明…
如果只講一個解讀…

1
最後一段指：
人出生。出生後就被他人包圍。
他人喜歡自己，但種喜歡唔係只基於喜歡當下既自己，而係喜歡種可能：
可能變得不凡。

凡人總期望不凡。
自己做唔到？就希望自己既後代做到：
後代做到，好似自己做到。

2
但平常人只係平常生活：
必須更努力地致敬
更庸碌地抄襲
致敬同抄襲指重複前人既生活。

自殺了
也不會使一切
變得與眾不同
珍惜生命。

不知自己的閃爍
佢地不自覺，但生活中就實踐緊一樣野：
生命本身，唔需要不凡。
平凡既生命本身因為係生命，就已經閃爍。

每個人面對自己的人生，都有其課題，也有其為難，沒有人可以承擔另一個人的生命，過度介入並非鼓勵，而是干預。想要拯救別人，其實是另一種形式的自大與傲慢，認為對方沒有足夠的能力真正理解自己。

——喬宜思

我不會遠離你，也不會評斷你，我將在旁邊靜靜守候，給你足夠的空間與自由，等待你學會屬於自己的課題，等待你再度重獲清明，回歸…遵從自己的本性，作自己。

這就是我愛你的方式。

而我也會回到我的內在…每個人都是獨特的，我們彼此獨立存在，同時又緊密相互依賴，這就是世界運作的本質，對此我心懷感謝，謝謝我自己，也謝謝你的存在，讓這個世界越來越美好，越來越充滿著愛。

希望你會懂，我對你的愛。

——喬宜思

我們從何時開始，那麼執著認為，愛情非得緊密相連，天長地久，才算合格？

當兩個人相遇了，在某個瞬間，基於某些不可知不可預測的因素，迸出火花，火光燦燦，足以目眩神迷，感覺人生行至此，終得一人能放在心上，從此，應該不再有遺憾了吧？

當初沒人真的懂，相愛與相處並不同。

相愛的靈魂，憑藉的是一股愛的傻氣，無以名狀，執著本身已經夠浪漫，只是煙火燒盡一閃而逝，空留黑暗中的我與你，在關係中觀看彼此，因為愛而退讓，妥協，多少忍耐與不耐，不斷從挫敗中學習，於是有機會重新定義自己，因為有你，讓我明白自己原來，或可以是一個什麼樣的人。

愛情改變了我們，奪走一些，也添加了一些，是好，是壞，是富，是窮，是健康，是疾病，直到心跳終止的那一刻，都是過程，重新形塑了我和你。

與其說追求天長地久，還不如珍惜這段相互影響的歷程。

…我在每一天提醒自己，在關係中我依然要忠於自己，而我也會支持任何對你來說，是正確的決定，因為愛，我希望我們都活出自己。

——喬宜思

拉康說得有道理：語言並不指示意義，它就在那裡，處在意義的位置上。而由此得出的結論是，這不是結構的效應，而是誘惑的結果。並不是有一條規約能指遊戲的法則，而是有一條安排外表的遊戲的規則。然而這一切也許說的是一碼事。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

一般結構主義者認為：
意義唔係穩固地內在於語言。
而係語言作為符號結構，符號與符號之間既差異，慢慢引導出意義。

Baudrillard認為：
語言作為符號，就係意義本身。
結構作為意義，係種理論。
符號本身帶有超出結構以外既意義，係實際運作時既現實。理論忽略左現實運作既細節。
後者似係一種誘惑。
誘惑就係…不明過程，只見過程發揮後既作用。

但跳出諗：兩個說法其實一體兩面。

當事物達到如此清晰的頂峰時，即達到可以自行解決的地步時，那麼它就突然變得難以理解，難以把握了。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

喺現實中遇到問題。
初時對問題中既對象不能理解。
開始發問，開始搵答案。
對對象有越尼越深既理解。
有一刻，對對象既理解，深到，終於解開一開始既問題。

但種理解太深入：
對對象所知既野太多，多到，唔能夠簡潔地向另一個他人解說。

初時，因無知而對對象不理解。
後來，就因知太多，而深知對象既「難以理解，難以把握」。

有些文化只是對其起源充滿想像，而對其終結卻毫無想像。

還有一些文化被縈繞在兩種想像之間。

另外兩種形象的情況是可能的：一種是只對其終結具有想像——我們的文化——另一種既非起源的想像也非終結的想像——正在到來的文化。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

想了解文化過去既起源，就只係想了解歷史，係一種有關事實既興趣。
想了解文化未來終結既可能，就只係想實用地避免一個文化滅亡？

為事實或為實用，都唔會有真正既創意同創造。
只有唔理事實，又唔理實用價值，先會有真正既創意：
創造出未來、「正在到來」既文化。

革命，包括慾望的革命，它不會寬恕那些視革命已經完成的人，倒是會原諒那些與革命作鬥爭的人。因此，並不是革命把我變成一個女人。此時此地，我應該熱切的支持女人性（feminite）的立場。然而在女權主義看來，這麼做是不可饒恕的。因此這種立場在導致夢寐以求的整個女人性中，要比婦女的立場更為女性化。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

世上有男性特質同女性特質。
世上暫時男性特質較有支配地位？
其中一種對女權主義既理解係：平衡男性特質同女性特質。
呢個過程可以稱為「女性化」。

建制，用強權維持現狀，係一種男性特質。
革命，流動，係一種女性特質。
「視革命已經完成的人」，係一種固體，近男性特質。
「婦女的立場」或「女權主義」，如果太堅持自己，唔作變化或流動，反而自己都係一種男性特質。

「熱切的支持女人性」，支持變化同流動，係一種真正既女性特質。
正正呢樣野「在女權主義看來，這麼做是不可饒恕的」，「這種立場在導致夢寐以求的整個女人性中，要比婦女的立場更為女性化。」。

眾神通過自身的死亡一一孕育了光明、星星、天空、大地和眾生。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

與激情相反的狀態，那就是恢復期。我們現在處於性的恢復期——每個人都很想誘惑別人，但他事先就被性慾的後果弄得筋疲力盡。誘惑成了唯一的生命強度，而性慾卻讓人受累，它只是一筆快樂的獎金。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

性同性慾既後果有成本：會攰，要有恢復期。
誘惑唔會有攰既後果。

唯有誘惑，係本身就快樂、具生命力，而唔會產生惡果既行動。

性慾似獎金，獎金本身不具生命力、非快樂。
但用獎金，可換一d次等既快樂；但會用完。

「我們現在處於性的恢復期」。
因為被騙？被文化所騙，以為性就係快樂。
因為無知？不知誘惑被性可愛。
而進行性。
所以一開始就處於恢復期。

外表與清新一樣，也是一種激情。有一種對真相的困擾，但這也是外表的激情。因此，外表是一種儀式的行為，從來就不是思想的行為。然而，智慧卻是思想的誘惑形式，就像秘密是真相的誘惑形式一樣。

——Jean Baudrillard（尚·布希亞），《冷記憶 1980-1985》

#

真相有內容；秘密背後藏住真相，秘密係表面「誘惑形式」，背後有實際內容。
思想有內容；智慧背後藏住思想，智慧係表面「誘惑形式」，背後有實際內容。

外表係「誘惑形式」、一種儀式，能夠激發「激情」。
佢發揮作用，係透過令人有「對真相的困擾」。

清新都無內容，只係一種表面形式。

大清洗不是絕對控制的標誌，而是虛弱和自我毀滅的標誌。即使在最恐怖的時期，蘇共當局採取的行動也總是謹小慎微，不顧一切地試圖控制和規範各種事件，但顯然已經力不從心，所以最終導致了崩潰。

——于琦

巴打你啲句子係喺書到quote出嚟？

係架，#號後嗰啲就自己FF

留名支持有心人
我想分享嘅一本《酒店》 係法國作家左拉嘅小說

我睇曬佢全本書都冇一句深刻嘅句子/節錄，但會記得出過場嘅大小人物。
但佢描寫每個場景同人物，都有種真實感同畫面感，可能係寫實主義嘅緣故啦。

對於好多人嚟講佢嘅書可能係有d悶，但係係對當時社會嘅描寫，會令人大開眼界。

我想知道其實好多時睇完本書，或者睇到d自己好中意嘅章節果陣，你地會唔會刻意寫低，無論係原句摘錄或者係記低情節？

我覺得quote 小說好chok 好文青

留名揭下
搵下有無中譯先

我睇其他，會停低諗下，而真係覺正會copy上嚟，順便詮釋下理解下。

但小說…以唔斷唔影響種流暢閱讀為原則？

我覺得quote咩都係，如果為表現自己係文青，就好chok
如果為share，為想帶動下睇下會唔會其他人都有input，一齊互相stimulate下，就其他人黑睇都無所謂

利申：兩樣都有

Share下歌？
好鍾意魚呢個象徵。

不必抉擇 媒妁一聲確立 愛他
心的困惑 游在山海兩峽 隨波吧

我無懼嗎 情願嗎 唇邊有話
似魚又怕 往江海出嫁 去吧

魚在渴望魚在喝 一生浪蕩
登島背鰭割 摩星嶺踏過崗

即使豁達 嘗盡腥苦與辣 對嗎
拉起鐵閘 誰料光陰有賊 人生吧

我挨餓嗎 難受嗎 鄉情總念掛
看魚在那 大海等出價 算吧

魚在渴望魚在喝 一生浪蕩
登島背鰭割 摩星嶺踏過崗

明白際遇成定案 充斥碰撞
生於這魚網 堅守寸地尺方

鱗未脫落仍硬朗 久經跌蕩
當他抱著我 西區驟然已滄桑

陪著我如常渡過 驚風駭浪
即使欠晴朗 家室裡或有光

巴打呢本書邊到買 好正

我圖書館借炸

我估未絕版，或誠品個啲地方會訂到買到

她知道自己是鬼，別人卻不知道，她恍恍地在人世中漫遊，無恃無靠，但是也無所渴求，留在這裡就是只剩一雙貪婪的眼睛愛戀世上花花綠綠，五光十色。

——楊澤說李維菁

「甜」是那種，在服飾之上之下，自然流露出的很特別的「自愛」。這份「自愛」，我在別的地方說過，既是高度自戀、「自閉」的，卻又極其渴望被他人凝視。

——楊澤

因為渴望愛情，永遠活在她們的對象物與欲望物，她們的愛人的凝視與回望之中。

——楊澤

沒有懲罰，逃亡也就沒有樂趣了。

沙丘之女 安部公房

她是那種，把城市當作天涯海角來流浪，在少女江湖打滾了很久，熟悉各種密碼、律法與遊戲規則的新人類。

…

李維菁並不特立獨行，她從來不是那種，在群體中大放異彩、馬上帶走你目光的城市少女。反過來，她似乎是那種怪怪的，坐在邊上看著眾人的女孩。她也渴望注視，或者說，她在內心是偷偷地、強烈地渴望著。當你注意到她時，你會被她的氣質，和她看人、看世界的獨特態度所吸引。直到你回過神來，你才恍然，她早已朝你的方向，從容地眨了好幾眼。

——楊澤

吸引。

逃亡令人興奮，因為佢反抗緊、逾越緊一d規則。
種反叛充滿刺激同趣味。

懲罰就暗示規則既存在。

我常覺得我無知，無知到無法滄桑……我如此孱弱又這樣帶種。

——李維菁

其實我小的時候就已經知道這些階級的律法了，但我當時以為愛情是唯一可以打破這牢固階層使之崩潰決堤的唯一可能。但，其實什麼都是早被階級化規定好的。這世界，早就規定好了，哪些人會被愛，而哪些人不會被愛。

——李維菁

上帝，我跟你說話，你聽好。打從出生的那一刻我便命定是個不合時宜的存在，終其一生虛度流年，投注對虛妄的執著，人世一切的進程我全不自覺地擦身而過終至於流失，孑然一身讓記憶纏繞。

我也必須對你坦承，多數的時候我根本不相信你的存在，懷疑痛苦的時候我卻又質疑詛咒你……

——李維菁

成千上萬的你與我，都是宇宙星砂塵埃碎片，然而儘管這些灰燼在碰撞之際，也曾經分享過那樣相同的虛妄與迷離，相同的感受，靈犀撞擊發生閃電一般的震撼與火光，那樣哀愁壯麗。執著成那樣濃烈的，已經不能說是曾經了。

那不可能是回憶。
那不可能是他方，那是此時此刻。

——李維菁

有兩種決裂的方式：一種是疏遠，另一種是過分親近。承擔的決裂，魅力的決裂。這種親近久而久之，在穿越數千公里沙漠的過程中，會變得和犯罪一樣讓人難以忍受。實際上，某些事情確實就是如此。

——Jean Baudrillard

根據愛倫坡神奇的漩渦圖解，需要開挖一個深淵，讓反向能量以不同落差墮入其中。

——Jean Baudrillard

有個app幾好 叫島讀
版面簡約清楚，每日都有一篇散文/詩/節錄推介
樓主可以繼續分享多啲

我都好鐘意記低睇過鐘意既句子
或者特別有感覺既一段
間唔中臨訓前拎出黎回味下

葉子從不大聲說自己就是一整棵樹這件事很重要
鳥兒從不強調自己會飛，這件事讓牠擁抱天空
向天邊一朵雲打招呼比登天重要
蝸牛不會想到前程還有多遠，故歲月慢、姿態靜好
兔子獨自跳跳跳比為愛喧囂重要
雪瞭解自己也能融化遠比吶喊春天來了重要
跟靈魂好好相處比抓著不放重要
跟一次次的念頭好聚好散比等待頓悟重要
喝一口水細細體驗比杯子擁抱滿滿的水重要
以後當個人比從前做過好人重要
痛苦的樣子比人生做做樣子重要
冷笑有時比熱心重要
宇宙再大都比不上一小聲我喜歡你重要
喜歡過了比活夠了重要

——李進文《重要筆記》

成日聽人講徐志摩會太刻意。
睇呢首覺幾正常，幾鍾意佢話鍾意猜心既人係聰明而失去自己既心

利申：鍾意猜心。

我識過人佢會手寫低喺簿。
佢借本簿俾我睇時，我覺得本簿同佢都可愛

係咪有故事分享

喜歡虛構。
從某個稍縱即逝的點寫向無法言明的朦朧之處。
喜歡弦外之音。
著迷於意義的浮動與飄移。
認為空白處必有意涵。
想太多，幸而善於遺忘。

——柯裕棻

以前鍾意佢？
當時佢做咩都得人鍾意。
然後鍾意埋佢做既野？
然後，而家，就對做佢鍾意做既野既人都易有好感？

雖然同佢已經無咩聯絡，而家又應該無咩特別鍾意佢

我鐘意呢個

可能本身唔識同人溝通唔識表達自己（言語/文字）
有時見到啲作者可以將自己既意識思緒描述返出黎
內心就會莫名激動

然後你繼續維持住佢既習慣

以前算數學的時候，有一種提的答案是「無解」。我非常討厭這種題目，我總是一在看它們，心想爲什麼世界上會有這種題目，都已經出現了問題，卻沒有答案，而且還不是文學或是歷史那種狀況混亂條件複雜的無解，而是這樣明明白白的，無解。一點解釋和說法都沒有，我只能接受它。這種問題感覺上很惡意，它的存在讓人知道何謂極限。我恨這種題目。

我又想起，我非常喜歡質數。（是的，我還記得這種名稱。）

它自己獨自存在，它裡面除了自己和一之外不包含其他數字。他和其他數字都無關，沒有人除得進它。大家都拿它沒辦法。它可以完成別的數字，但其他數字無法參與它的完成。

我喜歡這種數字的感覺。我覺得我是一個質數。它感覺完整而厚實。它感覺很孤單可是又無所謂。

算數學可以胡亂想這樣多，數學怎麼會好呢？又，其他的人生無解題，又怎能不多想？

——柯裕棻《紀念一種孤寂》

突然覺得：係喎！

雖然唔係用筆，但呢種記法，都似行返返去佢既路
當時同佢close，反而無實行。
而家距離遠左，佢種落既種籽就發芽

其實好多人唔明，條件唔係唔需要講，問題個條件其實只係基本野，例如係有穩定收入可以搞掂自己，個人有禮貌之類。
而唔係追條件，兩個人最緊要係相處，因為條件一定有更好，唔通到時候又轉？回憶，感情先係獨一無二，我係同你拍拖，唔係同堆條件拍拖。

———————————

用一轉身離開，用一輩子去忘記。

———————————
英雄遲暮，美人夕顏，一世繁華難敵歲月如梭。我們有幸見證他們的巔峰，也甘願伴隨他們一起走向平凡。誰是第一？你愛誰，誰就是第一，無需加冕。

我寫散文喜歡虛構，我總是真真假假地寫，只有情緒是真實的，為了寫那情緒，乾坤挪移也無妨。虛構的文章像是一串空符徵，從人生的某一個稍縱即逝的點指向無法言明之處。我讓它們以這樣的狀態出現，我喜歡這種朦朧難辯的虛實，我喜歡將那些說不清的感覺藏匿在真假交織的事件裡。我知道它們異常地漂浮和浮動，因為它們沒有明確的指涉對象，它們始終是一種情緒。

——柯裕棻

第一段正
相處既質感係約化唔到去以條件作為理解

第2句，Google話係張愛玲寫？

第3句：

頂

眼淚太累，就打起瞌睡，咚地從臉頰摔下來。

——李進文

睡美人蠻累的
只想繼續睡
偏偏就有人一定要來吻她

青蛙王子不太適應 和公主的婚姻生活
他想變回從前那隻青蛙
那隻單身的青蛙

——林婉瑜《童話故事》

如果想念會使人變胖
很想念你的我
現在
已經很胖了吧

——林婉瑜《胖子》

你沒想過我會痊癒吧
我也沒想過
可是
我痊癒了

又恢復成
那種沒愛過你的樣子

——林婉瑜《原狀》

睇到你依個post 令我諗起依個post：

我每年都會有一段日子覺得個心會好痛好痛
個一段日子會將我帶返去當年我覺得好痛但又好開心既時期到
所謂既“當年” 就係我最lost and found既一年
我係個一年搵到自己 搵到自己想要既野 搵到一樣值得我瘋狂一次既野
同時間亦我遇上佢 同佢相識相知相愛

覺得一切都好唏噓
每一年睇返個post 上年又睇返 睇下原post個日期 原來已經過左咁多年
係咪真係得我一個人仲係原地踏步 或者其他人已經走得好遠？
我開心既時候 又會睇 唔開心既時候 又會睇
以為自己開始都睇下睇下就會無哂感覺 但係原來對佢個份情仲係到
以為每日都同自己講：佢死左架喇 你醒下啦
以為咁樣我就會醒 但其實唔得
以為自己係出於不甘 覺得付出左咁多 理應要得到相同既回報
但原來無條件為佢付出既一切已經係大於不甘
個一刻 我終於醒左 終於知道4年來都唔係不甘 而係真係愛佢
係愛到痴左線個種

我從來都無迫過佢 佢話點就點 佢話乜我都會話好
佢話過：你對我真係好。
好 咁點解要拋低完我一次 又要再拋低多我一次？
我不懂 真的不懂。
直到有次 咁岩係路上巧遇 見到佢
問佢 點解唔覆我？
佢竟然話：好快會覆
依四個字 逐隻逐隻字咁樣打左落我個心到 覺得好痛 好痛。
原來依個世界係真係有種距離
係我企係佢前面 曾經愛過既人 竟然變到如此陌生。
原來彼此所講過既一切同將來 一轉身 就可以變成一堆狗屁
或者佢已經忘記得一乾二淨喇 咁耐以黎只有我一人在原地
等？ 要你等的人，你不會等得到

後來發現 即使佢不愛了 忘記我了 點都好 我都仲可以係到等佢
係咪真係太傻 好傻 真的好傻。

我估個意思係話人所謂嘅「未來」只不過係將發生咗嘅「過去」重新再做多一次，但人並唔知道自己係重複緊過去，以為自己係向未來前進

覺得咁去解第一同三句好好
第二句你既理解係咪包埋入面？

原來工作、 事業、專業，只不過是工具——讓自己帶著活力與熱忱和世界互動的工具。

——Robert Twigger

婚姻是兩個人精神的結合，目的是要共同克服人世的一切艱難困苦。

——高爾基

兩個人一起生活是一種方式，一個人生活也是一種方式，並不是兩個人的生活就比一個人好，也不是一個人的生活就比兩個人好。
不是誰比誰好的問題，我一直覺得不是每個人都適合婚姻。

——魯豫

對一種愛來說，如果是言語就可以表達的事，都是小事。
對影子來說，在光線完全消失以前的事，都是小事。
對生活來說，如果是不斷行走就能抵達的事，都是小事。
對回憶來說，如果是忘記就可以放下的事，都是小事。

——林婉瑜《小事》

你的藥是錯的，可是你的病是對的
你走的路是錯的，可是你的目的地是對的
你的流浪是錯的，可是你沿路唱的歌是對的
你愛的人是錯的，可是你的愛是對的
你做的惡夢是錯的，你的夢遊路線是對的
經常的挫敗是遺憾的，可是從挫敗中誕生的詩是對的
徹底的黑暗是錯的，那些僅剩的星星是對的
你犯的罪是錯的，可是不完美的人生才是對的

——林婉瑜《對與錯》

你的多邊形靈魂
有我無法確定的形狀
那種難以探測的曲折

.

我們本來會永遠平行
為了和你遇見
故意讓自己歪斜
無限延伸後
你我終於出現了交錯的機會

.

我的快樂除以我的悲傷
以為會得到幾倍幾倍的結果
得到的商
卻只是1

.

也有驚喜的時刻
漫步在不規則的城市地圖中
走完直角三角形的底邊和斜邊時
右轉
發現靠在直角旁等待的你

.

當我們不斷地產生
衝突和摩擦
最後磨合成
拘謹的圓形
有時，也突然想念
那些鋒利的銳角和筆直的邊線
都到哪裡去了？

.

十六分之一 八分之一
四分之一 二分之一……
我正慢慢失去你

——林婉瑜《愛的24則運算》

總以為
你的身體
是因為擁抱著我
才炙熱的

但
離開你以後
總有人
前來告訴我
他也獲得了一些
你的體溫

——林婉瑜《體溫》

愛是一件艱難的事
但是，不愛
並沒有比較簡單
所以
再讓我試試看吧

──林婉瑜《艱難》

海水想觸摸
全部的沙灘
他爬上沙灘又退下了
爬上沙灘又退下了
周而復始的浪
嚮往一種
真正的抵達

——林婉瑜《願望》

你經過的時候
我的生活
總會
因此被擦亮一秒鐘

我記得
那種光亮那種瞬間
但 不去想念
因為我
是比較適合黑暗的那種人

——林婉瑜《夜行性》

後來
我就放棄了
放棄走進那個場合
因為那場合裡
有太多
我笑不出來的笑
和 哭不出來的哭

學不會世故
至少可以
學會迴避

迴避因為我的不世故
而造成的
許多事故

──林婉瑜〈社交〉

夏天，午後，海邊。
那男人坐在躺椅上
背對我抽菸，我朝
他走去，一扇門出現。
我打開門，門又出現；
我再打開門，門又出現；
我用力打開門，門又出現；
我一開再開……。

不知道究竟出現了幾道門，太陽漸漸變暗了，男人的菸究竟抽完沒？
我在想，這門，
它欠我一個沙灘，和一個男人。
我開始抽菸。

——林婉瑜〈無法抵達〉

你知道雨
總是改變著它的線條
有些雨
以曲線方式落下
有些雨，以打水漂的方式躍進
有些雨一邊降落一邊解散為
細碎水霧
前去模糊
某些人的眼眶

——林婉瑜《顛倒世界》

我們的心
是金屬製的
我們的城市，柔軟不適合碰撞
所有的道路，都無法通往目的地
我們出發
然後一再的回到自己
所有的草葉
都枯萎粉碎
所有故事
都只剩下「很久很久以前」這句話
所有的花
最後都結為苦果

——林婉瑜《顛倒世界》

和甲做愛
覺得快樂
和乙做愛
覺得悲傷

生命中所有
所有重要的，慎重的，交換靈魂的時刻
甲總是選擇
把他的快樂給我
乙總是選擇
把他的悲傷給我

——林婉瑜《交換》

快樂的時候想對你說
很多很多話
例如
我愛你

疲憊時
緩緩閉上眼睛
只想說很少，很少的話
例如
我愛你

——林婉瑜《相對與絕對》

二十歲左右，一個寫詩的我誕生，她說，要吃要喝要長大，所以我經常感受著她的餓，用閱讀餵養她、用觀察餵養她、打開自己對世界的敏感收穫感知餵養她。寫詩可以帶來快樂嗎，對我來說那不像快樂，比較像是安定，安定神魂，也像是一種「使完整」的過程，讓破碎的潰不成軍的，在詩裡重新趨於完整。有時，自己的狀況並不好，沒辦法餵她使她瘦極了，她拉拉我的衣角、期待的眼神投向我，即使在身心疲憊、沒力氣生活的時候，我還是察覺她的存在、感受著她的餓。

——林婉瑜

穿衣的女人：必須觀看，但禁止撫摸。
不穿衣的女人：必須撫摸，但禁止觀看。

——Jean Baudrillard

質量的大小與體積不成正比

如紫羅蘭般嬌小的那女孩
如花瓣搖曳的那女孩
以超越地球的質量吸引我。
剎那間，我
如牛頓的蘋果
一股腦滾落於她面前
咚、咚咚發出聲響

心
震天動地
持續搖擺
那正是初戀。

——金寅育《愛情物理學》

#

佢，我其他題材既詩都唔鍾意。
剩係鍾意佢寫愛情。
或者係我太庸俗，只好有關愛情既詩。

哭泣的時候讀佛經
有放寒假的感覺

——楊瀅靜

她的笑有一朵花
曾經插在我的花瓶裡
春天過去就謝了

——楊瀅靜《往日情》

他向草原借來露水
向晚霞借來餘暉
向小象借來貝牙
向蚌魚借來眼淚
向熾熱的柴火借來燃原的勇氣
他向我借了我

——楊瀅靜《那一地的月光是愛你的白紗》

#

好鍾意「他向我借了我」。
情，係一種借。
暫時，而擁有權無轉移。
我始終擁有我。
只係我借自己俾對方。

lm

一

有一次我想抱他但我不敢
抱他有一次我很想但我不
敢抱他有一次我很想但我
不敢抱他有一次我很想但

有兩次
有三次
這麼想過

但
後來我抱了別人

二

唉啊哎喲喔
愛常讓人發生
臉紅心跳的
（有時候是字）
（有時候是句）
那暴風雨中航行的船
終會到達陸地
（有時是畫面）

那船上的甲板
在暴風雨後
破了一個洞
有小小的噴泉
有不斷的舞蹈
有女妖要走了
那船的腰
唉啊哎喲喔

三

論及靈魂和論及婚嫁
是一樣重要的事
形而上的和形而下的必須互相媾和

占據你打開你
為你建造門把
再給你一支萬能鑰匙
（你自己的尺寸）
（你自己的打造）
（你這個迷人的工匠）

任意打開闔上進門出門
回去離開反覆再三動作
大理石材質木頭芳香或是
貞潔的鐵欄
你總是必須打開門扉
進入新房再走近心室
那裡有個公主

——楊瀅靜《愛的三連擊》

#

鍾意呢種色色。

那首詩有個椅子
他坐下了問我是不是寫給他的
有時是她有時是你
會問我這個問題

如果詩可以安慰他
我不收回椅子
只抽回我的雙手默默的
手必須留給寫詩
而那些詩就留給
願意坐下來讀它的人

——楊瀅靜《對號入座》

#

記得有個階段，我都鍾意喺Facebook post似是而非、若即若離既野，俾身邊人對號入座。
人大左？慢慢就無左種情懷同靈感。

但詩人就係一直保持住呢種情懷同靈感？
一直用令唔同人都有共感既文字，創造座位，俾人對號入座。

肉身可以成佛也可以生活。

——楊瀅靜

我喜歡雲
愛我一些就長肉一些
不愛我了就臉色大變

我沒有想過愛 別人哭了
當我想到去愛 我哭了
不是愛人就是敵人
天氣陰陰的

那麼撐傘嗎
藍的那把總以為自己
可以安全的伏在晴空之下
粉紅是還可以的悲傷
潮濕成淡淡的河
綠的擁有草原假髮
無止盡遮掩土地焦黃的疤

紅色是屋瓦而
人的臉是屋簷
雨血血的
悲傷就沿著臉面下起來

然後人會變得爛爛的嗎
他從來沒有想過別人是會哭的

去探測夜的黑
比如探測一種存心的欺騙
暗暗的看不見真相
刀光劍影是雨
越夜晚下得越容易大聲
窟癃是深陷的眼眶盈滿了水
踩過去嗚嗚的響
人來不及避免那些
只有鬼
才可以行走安全

然後可以容許我變得爛爛的嗎
我哭了沒人聽見
他輕盈的像飄在那邊的雨
又冷又纏綿
如果我還繼續衰弱
卻沒辦法溶解
謝謝那些傘

——楊瀅靜《雨天，行走安全？ 》

天空是波心，
而雲是浪花。
我們倒過來看海，
天空踩在腳下。

在小城裡不重要的反而，
重要了，
譬如增加身高／增加體重，
儘量的增加，
一碗白飯的白，湯湯的水。
總是這樣的
時間與季節間擺渡，
最後輕的是髮，雲白，
清的是秋，有山。

——楊瀅靜《到站居留 》

世界是百科全書一樣的
那些什麼事
我喜歡認裡面所有的字
你不教我艱難的知識
那些世界的構成
從來不關我的事
你就是我世界裡的所有事

——楊瀅靜《世界裡的所有事》

#

「你」係咩？
可能係文字。
文字喺詩人眼中唔係傳達知識。
但文字作為表達感受既媒介，係詩人既所有。

可能係愛人？
世界大，大得似百科全書一樣複雜。
但作者對外在世界通通不理。
愛人就係唯一既所有。

巴打係喺邊到接觸到呢啲作品

你去公共圖書館Search作者名，有d有

大學圖書館會再多d

When every part of you
aches with loneliness,
seek no one else.

Now is the time
to seek yourself.

——Nikita Gill，Your Soul is a River

Harry Frankfurt writes that it is through caring that we infuse the world with meaning. Caring provides us with stable ambitions and concerns; it shapes the framework of aims and interests within which we lead our lives. The most basic and essential question for a person to raise about the conduct of his or her life is not what he or she should care about but what, in fact, he or she cannot help caring about.

The most important form of caring, Frankfurt writes, is love, a nonvoluntary, disinterested concern for the flourishing of what is loved. Love is so important because meaningful practical reasoning must be grounded in ends that we do not seek only to attain other ends, and because it is in loving that we become bound to final ends desired for their own sakes.

Frankfurt argues that the purest form of love is self-love. This sounds perverse, but self-love--as distinct from self-indulgence--is at heart a disinterested concern for whatever it is that the person loves. The most elementary form of self-love is nothing more than the desire of a person to love. Insofar as this is true, self-love is simply a commitment to finding meaning in our lives.

——Editor of The Reason of Love

呢個正喎

何以寵物可愛，而人不可愛？常識性的認知，在貓狗對主人的體貼，心智年齡一直保持在三歲半至四歲半之間，正好是最可愛的階段。

——王邦雄

每次聽人叫春，就可以copy俾佢睇

The most elementary form of self-love is nothing more than the desire of a person to love.

好鍾意呢句，有種自我循環既美感

坂口安吾 墮落論

人は正しく堕ちる道を、堕ちきることが必要なのだ。堕ちる道を堕ちきることによって、自分自身を発見し、救わなければならない。

最鐘意前半句

人們必須正確地摔倒。 你必須找到自己並通過打破衰變的道路來拯救自己。
Google

人是正確的，墜落的道路，墜落的道是必要的。由於墜落的道路是墜落的，所以必須發現自己，拯救自己。
有道

歷經明治維新與西化榮景凋敝殆盡的敗戰社會，誕生於二十世紀初的坂口安吾與眾人熟知的太宰治同屬於日本戰後文學的「無賴派」。面對當時日本社會亂象，他們致力書寫人性的腐敗墮落，抵抗既定現實。不同的是，坂口安吾的寫作向度更廣，多產而博學，其評論對社會之影響力比諸太宰治有過之而無不及。

坂口相信，實踐無賴與墮落的態度，是一種有自覺的、「政治不正確」的不服從抵抗。國家和輿論所謂的民族大義、公共秩序何等虛妄、甚至粗暴，只有回歸「人」的本體價值，才能讓真正自由民主的精神落實於我們日常生活。《墮落論》所收錄的十篇文章，是穿透所有偽善社會的利器，啟發讀者，在解放的人生中自我培力。

#

吸引

早排啱啱睇完
但我冇巴打咁勁，我睇中文譯本

唔勁
其實我睇得好慢
因為班人用既文法同字都好深
我要用好多時間去理解
太宰治既人間失間中文譯本一個下晏睇完
原文我要睇好耐好耐…
仲要係已經睇中文譯本理解過成個故事
成日想一口氣睇完
但好多時睇幾頁就覺得好累…
始終譯本個個譯者翻譯出黎都有些微差距
所以慢同累都好有能力既都想睇返原文…

寫詩在於傾聽，不在與造詞構句，可以說是喚醒已經存在的東西；這是為甚麼讀到偉大的詩句時，人常有「這種感覺我知道，只是沒有表達出來」的感受。

——Jon Fosse

#

From：

我們存在人世間，但很少人真正活著。

——Erling Kagge（厄凌‧卡格）

人生很長，如果你知道怎麼善用時間。

——Seneca

馬斯克特別擅長利用所謂的「第一原則」：避免依賴既有的規則。換句話說，他發掘事物底層的基本原理，再以此為基礎加以推論。一般人會傾聽他人對可行辦法的意見，再往上發展。馬斯克反而跟世界拉開距離，跟一般人選擇的途徑背道而馳。

——Erling Kagge

在兩人關係裡，我有時會渴盼寂靜。我喜歡說，喜歡聽，但根據過往的經驗，真正的親密，要兩人一段時間不說話才能達成。少了伴隨沉默和寧靜而來的溫柔視角，就很難察覺親密關係中的細微差異，瞭解彼此的感受。話語和其他聲音很容易變成一種防衛機制，幫助你逃避事實。

——Erling Kagge

現在我該安靜下來，讓沉默區分何者是真、何者是假。

——Rumi

一個人必須花上一輩子的時間去學習如何生活，而且…學習如何死也必須花上一輩子的時間。

——Seneca

刺激和回應之間，仍然有空間存在。在這片空間裡，我們有自由、有力量去選擇如何回應。在我們的回應當中，蘊藏著成長和自由。

回應不是靠情緒、情境來主導，而是依據原則和價值觀來思索回應的適當。這個觀念為我的人際關係打開了新的視野。

在刺激和回應之間，別忘了人類的四項稟賦。自覺，知覺到自己的行為；良知，道德和倫理的感覺，也就是內心的聲音；想像力，跳脫過去的經驗，想像出一個短期和長期都很有效的回應；自主意志，採取行動的力量。

<The 7 habits of high effective people>

我有時都會睇self help既書

我見樓主都睇好多書，主要睇咩類型多？

咩都睇架

文學哲學self help社科都睇下

與其說這價值是先有的，早已擺在甚麼地方的目標，讓我們向著它直跑，勿寧說這價值是行者以某種形態行走著，才在行走的過程中體現。

——岑朗天

D句子好正可唔可以講埋出處

高汁留名
好想同書蟲frd瘋狂交流

邊啲想知，我會答

你有正句都上嚟share下

TG group，不過偏靜

詞句得唔得?近排睇周邦彥，好鍾意呢句!

沉思前事，似夢裏，淚暗滴。-----蘭陵王·柳

個名好現代人

佢同姜夔嘅詞都好現代，好有電影感

有待是有所依靠。無待便是心靈上超越了限制達到無須依靠任何事物的狀態。

——岑朗天

老子不講自由，不急於提點野人之有待；他講「自然」，旨在成全野人有待的自在之樂。

——岑朗天

莊子的心靈自由，是收在個人心靈修養上，追求無待的超越境界。
老子「自然」這一層，則是包括著眼於大環境，著眼於成就他人，以至成就一切事物。

——岑朗天

目標只不過是出發本身；一錯步，一起行，目標便達成了！那麼，在路上又如何呢？目標既然已達到，路上做甚麼也無所謂了，往哪裡去都無所謂了。

——岑朗天

為人處事，該由始至終，一路都「自然」。——這才是《老子》要說的道理。

——岑朗天

在這個城市，人們活著只為了被製成考試和賺錢的罐頭，但十八歲的我，在高級罐頭考試類的生產線上，也已經被加工了三年，雖然裏面全是腐肉。

－－邱妙津

下課

你有了喜歡的人
有了夢想
有了未來的想像
你告訴我所有的秘密
裡面沒有我

幾欣賞陶生個Cup media
有時會post啲格言或者詩句

「家是什麼？」「一種永恒親密的關係。」

——韓麗珠《回家》

聖徒活在火焰之中；智者活在火焰之側。

——齊奧朗（Emile Michel Cioran）《眼淚與聖徒》

聖徒的心魔：以病治病。

——齊奧朗

[url]聚落是一則則傳說，聚落的虛構性支撐著現實生活。[/url]

——原廣司

如果說真實是殘酷的，謊言絕對是溫柔的吧。
——所以，溫柔是謊言。

.

所謂成年人的交往，就是不斷地欺騙自己，欺騙對方。自己知道在被對方欺騙，對方也知道在被自己欺騙，自己也知道在被自己欺騙，就是如此。

.

所謂孤零零指的不是周圍的人口密度，而是指個人的精神層面的感受。就算別人離你再近，要是不能感覺和自己是同一種生物，那麼乾涸的心也得不到滿足。

《我的青春戀愛物語果然有問題》？

好想分享一句一直以來都好中意嘅句子。

一切都會過去，誰也沒法抓住，我們就是這樣活著的。 - 村上春樹 聽風的歌

我嘅理解：珍惜生命中的一切好與壞。

可能連珍惜都無能為力，似風從指縫走？

就接受一切來又去。

我諗一諗,可能巴打講既野係更接近作者想既野,
但係我自己中意黑擇明D咁去理解/鼓舞自己

自此她的影上增了別人的重量

佢帶住前度留下各種陰影去愛一下個人
然而佢可能仲未放得低 令到下任不勝負荷

支持positive咁鼓舞

黑澤明啲即係咩？

黑暗中選擇光明？lol

可以參考全作

支持 好鍾意日本文學

我們是時代的產物，時代的工具，如果我們看著自己，就會看見這個時代的面貌。時代那麼無知，我們活在此種無知之中。

李智良 房間

如果死就是永遠的清醒，並且像這樣一直面對黑暗的話呢？

村上春樹 睡

時代是我們的工具。
當下時代是我們的工具，過去的時代也是我們的工具。
未來的時代才是讓我們看見自己面貌的鏡。
我們無知，慶幸那也是種未知。
未知以哪種形式定型，決定在我們手之中？

Btw，search下本畫先；都好奇，你呢段，有無最鍾意佢啲咩？

書*

《房間》是一名「精神病患」回溯其十二年服藥生活的「自我診斷」。作者時而冷靜，時而鼓譟，述說由服藥引致的種種身體變異與情感隔絕，讓一場寧靜災變的遺禍浮出地表，為現代精神科「治療」的無效與不人道，立下存照。
《房間》同時是一名「精神病患」的生活筆記。作者從個人卑微的視角出發，觀看、感應他人之所願、他人之所待。它既非告解，亦非日記，唯指向城市住民勞累的生活中無以言表的內心經驗，是由壓抑的零點切入游離不確、「始於失序、願意迎向失序」的書寫。
本書獲「香港書獎2008」及第十屆「香港中文文學雙年獎」散文組首獎。

好吸引，想睇

《睡》是村上春樹另一本早期短篇存在主義作品，主題和《襲擊麵包店》雷同，「睡眠」與「進食」皆是人類不可或缺的維持生理運作功能之一。不得不說，我十分喜歡這部作品。《睡》是要於夜深人靜之時，眾人皆睡我獨醒之刻，所讀。那股深夜的平靜感，總能讓人放鬆心靈、細細咀嚼這書的其中奧妙。

吸引too

好鍾意個emoji

似係一種，對嗰個處境感同身受下既同情或擔心

其實都係睇到嗰刻覺得觸動到自己
就會寫低

不過少睇詩/non fiction

最近睇本書，鍾意到，有種唔舒得打斷既感覺。
有啲位，中到，要睇完，閂埋本書，深呼吸一下，等種感覺揮發，先再繼續睇。
之前好似未試過

如果睇到鍾意，而我想停低，寫，再諗，通常係我想進一步out of本來context咁去思考既野

真相永遠曖昧不明，而謊言卻能讓人很快就懂。

——費里尼

黑澤明我係講緊eason首歌,姐係接受世界係黑暗,但係努力去搵光明。
BTW巴打係睇過呢本書咁講丫,定係睇左呢句野咁講?

呢排睇緊一本叫"為什麼常識不可靠"既書,算係一本sociology既書,入面有句睇完令我會心微笑既句子,分享下。

全新的科學真理最後勝出,並非成功說服對手接受,讓他們看到真理之光,而是因為對手離開了人世。

後者，我未睇過本書

有印象

李智良 房間

呢本書deep 到癲

那時你便讓我寫一首
春天的詩，寫在胸口
心跳的節奏，血的韻律
乳的形象，痣的隱喻
我把你平放在溫暖的湖面
讓風朗誦

係楊牧既＜讓風朗誦＞ 節錄左少少出黎

最遠的局內人，那位置只要往外踏一步，就走到局外。但那位置有整個球場與天空。

——李維菁

。

我都鍾意呢個位置。
局內，無孤單感。
但又同大多數人保持距離。

初戀多半是自戀的轉移。

——李維菁

就像你在〈我害怕屋瓦〉裡所展現的，你既崇拜但又害怕屋瓦，這種矛盾與背反的態度，無非在探討文字作為屋宇，既有遮蔽的作用，但又有限制的傷害，同時屋瓦作為情感的依附，愛情與家庭不也同時能庇蔭，也會壓抑情人與家人。所以當你說：「我想逃跑／——但我害怕逃跑／倘若離開了屋瓦／我會餓，衣服會皺／雨不會離開／詩會死」顯現出魯蛇的進退失據，想要海闊天空，獨立自主，但又擔心失去了家庭與情感，將會遍體鱗傷，連詩也無所依歸。

於是你寫出一組又一組作品，把恐懼、瘋狂、告別、出發、行進建構一個周而復始的循環，道出義大利哲學家阿岡本所說的「人皆裸命」的看法，法律與秩序表面上是維護社會的秩序，實則以神話暴力與血腥的權力，讓統治者為了自身的目的而攫取裸命。如此一來，屋瓦就又有了一層深意，可以用來象徵政治權力的兩面刃作用，表面上保護公民，實則又宰制生靈。

——須文蔚

死亡和生命一樣，是不能轉讓的。如果我們的死亡不像我們的生活，那是因為實際上我們過的日子不是我們的：那樣的生活不屬於我們，就像殺死我們的這個厄運也不屬於我們。告訴我你怎麼死，我就知道你是什麼人。

——帕斯（Octavio Paz）

我是許涼涼，今年三十八歲，對於自己仍然相信愛情婚姻深深感到可恥。

——李維菁

我們不知道在鏡子前面站了多久，好像一個宇宙生成了又銷燬了。然後我們轉身離開。

——李維菁

他用摸你的方式摸我，他用吻你的方式吻我，他用甜蜜你的方式甜蜜我，他用親暱你的方式親暱我，他用做你的方式做我。

我們那樣不同，他用同樣的方式。

——李維菁

根據我多年在女生團體打混的世故經驗推算，我羨慕你，你是多數台灣男孩喜歡的。你喜歡把自己放在團體注目或者是會話的中心。聰明點的女生會做得不留痕跡，傻一點的就不斷拋出自己的相關話題強要霸佔社交節奏的主導權，不是沒有自信就是明亮亮擺明所有人看著我都是應該的自信。

我不是你這種的。我不喜歡你這種的，但是我覺得要是我可以變成像你這樣的類型，應該會很好。我不在意自己是不是特殊，因為特殊的代表就是小眾，我希望自己被很多人喜歡，我害怕孤單，一百個人迷戀我比一個人懂我來得重要。

你是一個稱不上美麗，不耐看，但是明亮耀眼的普通女生，富感官性的普通女生。

我有點什麼東西被騷擾了，當漂亮的普通女生很好，被愛且不會受苦。

你小我十三歲。

十三年前我在做什麼呢？

即便是十三年前，我還是不發光。我從來就不發光。我小時候被嚴重地排擠，大了還是恐懼。你看起來喜歡團體活動，人緣非常好。

他與你約完會來找我。

——李維菁

熱情太大。於是他牽起我的手。

你上一次性交是什麼時候？我不知道我為什麼突然想問。

兩小時前。

我相信男人喜歡的女人最終是同一類型的，喜歡纖細高貴的最終會娶公主，喜歡甜美可愛的最終會娶眼睛大的小甜甜，喜歡性感粗壯的最終就是會挑一個變形的豐胸肥臀的碧昂絲。

我是不是他所愛的？

我看著你，我和你像嗎？如果我們是同一類型的長相，我的地位會比較保險吧，那代表，我就是他命中注定的那一種女生。

我看著你的照片，看著他曾經給我看過的前女友與前前女友的生活照，看著他電腦裡頭存的性感女星照片，看著他在路上覺得正的女孩，然後我背脊發寒。在他喜歡的類型中，我是例外，他終究會回到像你這種長相的女孩身邊。

他喜歡有份量肉感拉丁女性氣味的類型，而我細瘦冷淡，你的笑容大且明亮，我的笑在照片裡頭看起來若有所失。

我太瘦，沒有閃亮亮具備份量的存在感。

我對你有著所有一切對前女友的不正確反應，我一直如此。

你一定不知道你就這樣入侵了我的生活，讓我在夜裡胃部翻騰難眠。

他把你的短信都存著。我看到你們曾經交換的暱稱，他喜歡你為他按摩，你跟他一起吃炸雞，洗完澡後抱在一起覺得幸福。在這個台北城裡，你跟他去過的地方，我連經過都會感應到，你們看過的電影院，去過的餐廳，我都忍著胃裡的翻攪與他重蹈覆轍。

一切我敏感地察覺。

我跟他在這城市裡頭行走，每一個地方都是你們經過的，沒有屬於我的紀念。

我對過去耿耿於懷，我對自己與他人的過去也從沒放下。

三個人共舞。不知道哪一個是鬼。

——李維菁

我初吻的對象告訴我他剛與前女友分手。他問我體重身高多少，告訴我他的前女友比我瘦了一圈，要我至少應該減肥五公斤。我非常認真地不吃不喝，按照進度逐漸消瘦。他曾經讓我看他前女友的照片，臉好瘦好瘦，時髦細瘦帶點憂愁，是日本女明星的款式。

有天他告訴我他的前前女友過生日，他要買份禮物幫她過生日才行。之後他的前女友打電話給他，他說人畢竟是有感情的，分手了還是可以當朋友。我當時對於前女友總是抱著正確的態度，對著男友也抱著正確的態度，跟一個人在一起重要的是信任，十七歲的我真心這樣覺得。一個男人不會單獨對你好，如果他對大家都好，他的性格基本上是溫柔的。

後來他讓我在街角等，他說我沒想到你會真的等我。我趴在教室看書睡著的時候，他來替我蓋上外套，後來他消失了。

我問起他的前女友，疑心他們根本沒有分開。他說，我當時真的想跟她分手，不過你也知道，情侶總是會吵架。

上了大學之後，我交了學長男友。他正處於剛和女友分手的初期，女生會難過哭泣，他說，過了這段時間就好了，最喜歡你。

我跑去他的住處找他，他不讓我進去，他說學姐來找他，正在哭。

我很懂事地點點頭，離開。走在大馬路上，也哭。

後來都很好，我們在一起，我因為害怕跟眾人相處而非常少上課，每天早上起床就是跟男友在一起。他不用功，功課也不好，我怕他被當掉，幫他寫衝突社會學的期末報告；他懶惰不想考期中考，我押著他上學；他和同學徹夜打麻將輸了錢，我為他清理滿桌的煙灰以及吃剩下的食物。等他起床後，我們一起去超市採購。買了一個星期的食物。

其實我沒有關係，因為我是那種不上課也會暗自把書讀好的人。

這男人不成材、幼稚都沒關係，某種程度他對我是好的。他帶著我去好多地方，釣魚、游泳，他帶我去北橫、中橫還有南橫。

我以為他白目、粗線條。直到有次他對我說，你們女生怎麼搞的，她愈穿愈像你，你愈穿越愈她。

我知道那個她，指的是前女友。

我回頭，他沒事似的看電視。我盯著他的腦門，知道有一天我一定要讓他心碎。

其實都好，沒有什麼差別，沒人會為你一擲千金，沒人會挽救你的生命如海洋泡沫被巨石擊成碎片般的命運。我沒有未來，但此刻有人陪伴。

我在學長男友畢業旅行結束前一天跑去他家，想在他回家之前為他好好整理打掃一下房子，也許留一張小卡片給他，讓他開心。我拿著他給我的小鑰匙卻發現門從裡頭反鎖，按門鈴也沒有人來應門。他從不鎖門的。

我站在門外呆了一下，懂了，然後下樓。

樓下的管理員大叔有種好整以暇的表情，我忍住被羞辱的心情，對大叔微笑問，樓上什麼時候回來的。大叔說，昨天晚上。我笑了，喔。大叔說，和之前跟他住在一起的前女友一起回來的。

我根本沒離開他，我當時不知道原來人因為害怕孤單可以到沒有尊嚴的程度。

半年之後，我在研究室看到他前女友掛在房裡的白色外套，還有睫毛膏、高跟鞋。我拿起她的睫毛膏往她的白色外套上猛刷，然後到鞋櫃拿起我一看就知道是仿名牌設計的高跟鞋的其中一隻，走到校外的公用垃圾桶猛地扔掉。

學長男友去當兵，我迷戀上別人。男友在軍中陷入瘋狂，數度要鬧自殺。同學都說我殘忍。休假的時候他回來找我，我嫌惡地不想見面。平時性格軟弱的我拋棄一個人的時候一點也不遲疑。

兒子陷入歇斯底里，學長男友的父親問我為什麼不能跟他兒子在一起。他以家長的身份找我談，承諾以後的遠景如何，送我一條白金鑲著鑽石的心形項鏈。

我真的很想要那條項鏈。好漂亮，但我退回去，對他爸爸說，不適合啊。

——李維菁

我真的迷戀上別人了，他是我的法文課同學。

這個男生外表跟我長得像，許多人這麼說，我不覺得，他纖細神經質的眼神中還帶著點桃花邪氣，這是我沒有的。我們只是差不多瘦，差不多高，脫衣照鏡的身體也如同雙胞胎。他把我推到牆上告白。

為了這樣子只在小說裡才出現的戲劇性情節，我合情合理地接納他。不過，他總是告訴我他那剛分手的前女友是他的最愛，那個美麗充滿才華不羈的設計師。不過法文課後他又常徑行離開撇下我。有次我在背後跟蹤，發現他與法文課班上另一個女孩手牽手離開。

這些一再重複的前女友故事我還要繼續說下去嗎？後來我又交了一個長髮想當音樂家的爛東西，一個充滿男性氣質的藝術家，一個溫文儒雅的學者，劇情都沒變。

被羞辱或不當地對待也無力反擊，最後就是逆來順受。我知道你們怎麼說我這種女人，我知道，傻逼。

然後是你了。小女孩，你成為我搜集的前女友名單上最新的成員。

——李維菁

我知道很快地他就會用冷淡你的方式冷淡我，羞辱你的方式羞辱我，欺騙你的方式欺騙我。不管我們的心智多麼不同，身體多麼不同，他的方式一樣。

你傷心的時候會像我一樣嗎？

只有我一個人抓著過去放不了手嗎？

只有我一人站在這裡不知道要往哪裡去嗎？

我有時候幻想，也許唯一懂得我的人會不會是你。

——李維菁

有一次他向我抱怨，從他跟我在一起後，那些本來跟他玩在一起的同齡女生，開始跟他保持距離甚至刻意疏遠。

他說，他很想念大夥兒都玩在一起的感覺，可是因為我的關係，沒人要找他。

我不知道我應該要說什麼。

我逐漸體會到，過去這麼長一段時間我跟這些小女生們姐妹相稱、相親相愛，背後隱藏的意義是，在性的競爭戰場上，因為我大了她們十多歲，她們不認為我構成任何威脅性，不具競爭力，因此毫不忌憚地與我要好。而當她們突然發現這個老女人其實還有最後一點力氣與她們爭奪，並且就在她們眼前掠奪成功時，那些本來慣常存在於同儕之間殘酷的性的嫉妒與鬥爭性，就全部出現了。那些惡意與可怕的恨意這樣不加掩飾，甚至變本加厲地團結一氣地要施加於我。

我的同齡女性朋友也有著同樣的殘酷與惡毒。

當我困惑自己該不該與小十二歲的男生交往時，她們剛開始鼓勵我追求自己的愛情，不要在意年紀的差距，不要在意別人的看法。

「重點是你們相愛。」她們是這樣說的。

她們沒想到的是，我真這樣做了。

當我真的與一個小我十二歲的男生相戀，並且認真地與她們一樣思考著如何廝守終身、生兒育女的時候，她們的態度就起了變化。

有一次我加入一個咖啡聚會，那個一開始最積極鼓勵我不要在意他人眼光勇於追求幸福的總經理夫人，談笑中瞟了我一眼，大聲地問：「怎麼樣，你那個小男友？」

我驚愕卻強壓住情緒，帶著世故的笑容回答：「他不是我的小男友，他是我的男友。」

她甩著她那頭花了幾千塊染過又剪過的時髦短髮：「哎喲，幹嗎這樣子嘛，不都一樣嘛！」

然後她回頭對整桌圍坐著的女生說：「你們應該都知道，她的男友比她年輕很多吧？」

「哎呀呀！好令人羨慕啊！」她誇張地笑著，眾人紛紛起哄。

我想我應該不是唯一面對這種壓力與惡意的人。

他想告訴他的朋友們關於我的事情。那些剛走入社會、幻想著自己未來會功成名就、享有一定規格社會資源的年輕男獸喝酒聚會，談著彼此的工作與女友。

有的人覺得身邊的女孩就是了，將來可以成家生子，有的則在女友之外的世界繼續尋歡作樂。有的剛買了新車，與同樣也想買車的哥們兒討論車型與功能。問到他，他在隱藏我多時之後第一次打破沉默，「我的女友比我大。」

「大？大幾歲？五歲嗎？」他們問，他沒回答，拿出我的照片給他們看。

「頂多就大個四五歲嘛，那有什麼了不起？難不成你女友大你十幾歲，你跟四十歲的女人在一起嗎？哈哈哈哈！」

他笑了笑，沒說話。他的朋友們在嘲笑一陣子後見他沒說話，逐漸意識到我比照片上看起來還要大很多。

「哇，老女人技術比較好吧？」有人補上一句：「上上床就好了嘛，犯得著當什麼女朋友嗎？」

我可以理解，他也渴望著那些美好未來的前景，正如同我年輕時候也曾嚮往過的，要成為社會上的精英分子，要住在一個舒適美麗的房子，要有性能好的進口車，要有個得體帶得出場的妻子，養兩個白胖的小子，閒時打打球，喝喝酒。要成為人人稱羨的那種中堅分子。我無從責怪，我充分理解，我也曾經有過那樣的夢。

我看著他年輕好看的側臉，單眼皮的意志與稚氣混雜，眉稍上還有飛揚。

他對我綻開一個好看的男性化的笑容：「我將來要變成一個有影響力的人。」

「你要做什麼？」

「嗯？」他不解地看我。

「我是說，你要做什麼事情，或是什麼工作，變成一個有影響力的人？」

「哦

」他眼睛上的光彩稍微弱了一點，我擔心我刺痛了他。

「我不知道，但我知道我要變成有影響力的人。」

這也是為什麼他後來總在爭吵的時候多次對我吼「你為什麼要拖累我的人生」，也是我淒淒愴愴，卻始終無法真正怪罪的原因吧。

我以為，我們緊緊地牽著彼此的手，就可以面對這世界以及全世界的惡意。

我以為我們兩人並肩，就可以面對全世界的攻擊。

我本來以為那些攻擊是咬嚙性的、耳語式的污染，沒想到面對的是直接的、粗白的、面對面的挑釁污辱，但即便如此我仍然覺得我們可以堅守。

然而在兩軍對陣時，一閃神才發現，他在敵對陣營，領軍要殺我，要殺了我以及我所懷抱的小小的幼稚的幻夢。而只有對我加倍的侮辱，才能表示他對自己之前犯的過錯的懊悔，才能證明他與這世界是一起的。你不是我這邊的，你只是一時失誤。

我這才發現我孤零零地一個人站在這邊，背後無靠，涼颼颼的。

我彷彿像個搞笑藝人，衣服只穿了前半部，對面的人看我全副武裝，卻不知道我背部全裸，屁股精光，因冷冷的空氣起了疙瘩。

原來我對抗的那個世界的律法與價值，都濃縮在你身上。你明明是我的愛人，我卻在末了要跟你對抗廝殺，我也才發現，年輕跟純真是兩個完全不同的概念，你是個多麼可怕的真正的成人。

——李維菁

有一次我們開車經過偏遠的古老社區，那地方總有人在路邊脫褲當眾便溺，流浪漢與酗酒者在路上對空咆哮。

車子就要因前方的紅燈停住，一個衣著襤褸、披掛全身、鬆垮褲子吊在肚腩下頭的癡傻中年男子，髒兮兮地裝瘋賣傻地從車子前頭闖了過去。我們兩人盯著那肥胖骯髒的男人，我的心揪了起來，他擔心我受驚，做了一個嫌惡且搞笑的阿達表情：「是個肖仔！」

我那時候發現我們的距離有多遠。

我從小的自我認同就是這樣，老的殘的弱的被唾棄的被遺忘的，我都明白那是我真正靈魂上的同類。那些不被愛的、鰥寡、孤獨、瘋癲、癡傻、執著、病態、被放逐的，我是他們的一分子。這樣的認同從來不曾因為我讀了研究所、出了社會、得了獎項、成為主管而有所不同。我望著那些精英或者是環繞在我身邊自以為是精英的人，總感到茫然無依。我看著他們握著手中的資源緊緊地繼續逆流而上，不管戴著人道或是理想的面具，說著左派過著右派的人生，說著找不到真愛所以四處睡覺，或是誠實地努力獲得中產或小資應有的條件，大家都向上奮戰，累積著要往頂端靠攏的配備。

而他，怎麼會這樣渾然天成地，就像我身邊那些多數人一樣渾然天成地，天生知道自己就是屬於比較上面的階層呢？

而我，又是在哪裡出了錯，根深蒂固地將自己與那些受遺棄、變態、老殘者深深聯結呢？

我看到那些瘋癲癡傻暴露自己的神經病，神經像是裝上了天線一樣與他們相通，知道受苦、無賴、殘疾、粗魯、低下、尖刻、變態、殘虐、黯淡、孤寡背後那份被流放遺忘的長久孤獨與深深的絕望。

我從來不是有影響力的人或是精英的配備之一。

而他想當有影響力的人，我卻對我手上因年歲而來的虛假影響力感到無所適從。

我從他身上感受到最可怕的是「值得」這個字眼與觀念。

他常常說「值得」，這是他思考事情決定行動的基本考量。

要付出什麼成本代價，換取什麼結果，可以承擔與否，都是人際關係與追求目標的基本考量。

他告訴我，我們當時在一起，他花了好多時間猶豫痛苦。

他也告訴我他當初進入職場，找尋軌道，花了很久的時間考慮什麼是對未來最重要的跑道。

他說他之所以離開某個年輕的情人，是因為對方「對生活沒有目標」，不適合共同走長遠的路。

為什麼呢？我不解。

「我必須想想是否值得。」他這樣說。

值得是某種機會成本的概念，計算獲得與付出的比例，時間的投入，獲利的可能性。

而我只是，愛就愛了，恨就恨了，喜歡便認命了，受到召喚便往前衝了，命運來了就咬著牙挺著胸受了。

你怎麼可能還去想值不值得？

我突然想起另一個男人，他在瘋狂調情掏心掏肺之後，突然冰冷消失，然後他決定必須告訴我實情。

「我覺得你是小孩，是個單純的小孩，而我不同，我是成人，你必須找一個小孩與你相守，我是要過大人生活的。」

那人對著同樣身處中年的我懺悔似的苦惱告解，我忍不住啞然失笑了。

我想他並不知道，我對他評價之高，甘願以小孩鍾情小孩的方式，將純真獻給另一份純真的方式與他相應。

世故，他不知道我理解並擅長，我也不能相信當我與他靈魂中的小孩相認嬉戲的時候，他正拿著成人的尺寸測量我。

他告訴我他迷戀空姐，見多識廣，美麗大方，世故得體又不至於聰明到見血，干擾到他人的生活。

重點是，那是別人稱羨的生活，是別人稱羨的財富，是別人稱羨的工作，是別人稱羨的婚姻，是別人稱羨的人生。

得到別人羨慕的一切，自己也會滿意。

人大抵如此。這樣的機制內鍵在多數人體內。

妙的是，你們會找一個奇怪的語言滿足自己的虛偽。他可以為了千里之外的黑人（黑人都當上美國總統了）抱不平，說起黑人的百年遷移史，在歐美受到的不平待遇，他會說黑人在表面的平等中其實受盡了文化上的歧視與傲慢。他以會唱嘻哈、學黑人英語、在網上與黑人朋友聊天為榮。但他對眼前的、帶著臭酸氣味與髒亂落魄的流浪漢與便溺者，露出屬於另一個階層世界的冷然絕決。我的朋友也是，一方面說著獨立統一，憤恨政治壓迫，一方面品酒把妹，把那些付出真情的低階傻妹亂睡一通，睥睨她們的失落與眼淚卻毫無憐憫。他，還有他們，怎麼能說著政治上的平等、自由的理想，階級的迫害，卻對真實人生中那些隨地便溺的遊民、闖紅燈經過你車前的精神錯亂者、抱著行李蹣跚著掙扎走下捷運階梯的老夫婦、貧賤飢餓的被遺棄者、濃妝艷抹穿著紅色網襪的老妓女不屑一顧？

那些高喊理念的人，認為自己與庸碌平凡的苟且偷生者不同，而他們其實不過是穿上社會認同的另一套制服，高談闊論，以禮貌框裱，以為低下階層者爭福利作為自己晉階的籌碼，當做道德性思考的剩餘，但在生活中盡力阻絕自己與低下階層重疊的可能。

那階級意識的根植，令我吃驚。

「肖仔！」當那個瘋子闖紅燈閃過你車前的時候，你聳聳肩轉頭跟我這樣說。

我隱隱約約覺得我們之間感情的絕望。

被遺棄者、窮困者、無能者、絕望者、精神病，都是我。

我不談我的認同感了。在現實情慾世界的律法中，我如今也成為卑賤弱勢者，一個中年、平胸、不美麗、沒有錢、沒有事業地位的、一無所有的女人。

情慾世界的律法，我也是被排在階級下層的。我的愛人警覺到這一點後，根本無從解釋或自我說明，其實當初是一時的沖昏頭或是性的驅動或是命運的糾纏或是前世的因緣，不得不與我交迭。

這世界隱藏的律法是如此清楚明確簡單的，但這些是不可說的。

美麗的、明亮的、活躍的、多彩的，富有的、生殖力旺盛的、家族顯赫的、強壯的、富饒的、資源豐富的、無所畏懼的、充滿信心的，終究會獲得一切。

世界的律法神奇簡單，情慾的律法如此神妙地與工作職場、親情交換、友誼聯盟、財富爭奪、土地取得、社會地位、政治實力的律法一緻密合。

其實我小的時候就已經知道這些階級的律法了，但我當時以為愛情是可以打破這牢固階層使之崩潰決堤的唯一可能。

但，其實什麼都是早被階級化規定好的。這世界，早就規定好了哪些人會被愛，哪些人不會被愛。

獲得寵愛的永遠會獲得寵愛，實力豐富的永遠實力豐富，光燦奪目的永遠眾所矚目。同階層的人會彼此交配，生產出同樣美麗的後代。世界的成形端賴這分明的階級層疊，無可逆轉。

而無家可歸者、無助者、走失的孩童，全部從上等階層的靈魂之窗前魚貫而過，乾乾淨淨，毫無瓜葛。

貧病鰥寡者也會彼此交配，憤怒失望，彼此折磨，良善一點的，試圖彼此取暖，終究離散，無從建立反攻的聯盟。

那些女孩子，老的小的，對我的恨意，除了性的競爭，莫過於我膽敢違抗她們早已接受執行的律法規則。

我再也毋須化妝，再怎麼畫也畫不出寵溺的顏色。

其實我非常清楚地知道，他是在什麼時候一點一點少愛我的。

我們牽手走著，歹毒的陽光濕黏，他把我的手放開。

他說，不好看。

我們去海邊。行車途中他看著我的臉說，你看起來好

累，他歎口氣，搖搖頭，繼續開車，不再看我。

他本來要說老與憔悴，我從小就辨識得出來，人在嫌惡時，用禮貌去掩飾階級帶來的嫌惡。

當天色深到黑暗不透，他說，我們去下一個海邊。

但我看到深夜裡的海繡著一層白色邊花的海浪，猛烈拍著石岸時，巨大的恐懼將我虜獲，我忍不住打起哆嗦，小時候被莫名怪獸擄走的恐怖無端出現。

他說，其實你怕海，對吧。還是嫌惡。

有好多次，我看著他在海裡頭游上來潛下去，快活得像條魚，他會過好一陣子從海中冒出頭來，拿著海星之類的生物對著我大喊，寶貝寶貝，你看你看。

我遠遠地望著他，美麗的男孩，好看的肉體，旺盛的企圖，光明的前程，還有那份剛剛好的、為社會接受的禮貌與殘忍貪婪。

我對他招手微笑，說他好棒。

我知道我非常愛他。但我無法控制自己心裡頭那份強烈的母性的溫柔混雜著自殺式的憤怒。

他又潛下去的時候，我想著，要是他就這樣死掉了也好。

這樣子一來，所有的絕望都不會發生，我預見自己遭世界遺棄的命運也不會重演。

——李維菁

Harding smiles at him and takes another slow drag on his cigarette. “Vote what, my friend? Vote that the nurse may not ask any more questions in Group Meeting? Vote that she shall not look at us in a certain way? You tell me, Mr. McMurphy, what do we vote on?”

“Hell, I don’t care. Vote on anything. Don’t you see you have to do something to show you still got some guts? Don’t you see you can’t let her take over completely? Look at you here: you say the Chief is scared of his own shadow, but I never saw a scareder-looking bunch in my life than you guys.”

“Not me!” Cheswick says.

“Maybe not you, buddy, but the rest are even scared to open up and laugh. You know, that’s the first thing that got me about this place, that there wasn’t anybody laughing. I haven’t heard a real laugh since I came through the door, do you know that? Man, when you lose your laugh you lose your footing. A man go around lettin’ a woman whup him down until he can’t laugh any more, and he loses one of the biggest edges he’s got on his side.”

Ken Kesey (1962), One Flew Over the Cuckoo’s Nest

它是我內在的延伸，那些無法向任何人訴說的疲憊，在我的身體上留下了失眠同時又渴睡的症狀，唯一的解決方法，就是把身子蜷伏在湖藍色牆壁之旁。

——韓麗珠

#

把人包裹的其實是自己的內心。一個怎樣的人，就會住進怎樣的房子，假若企圖改變房子，就不得不先把自己重建。可是我還要跑到更遠的所在，那個只要稍稍偏離重心就會掉進深海裡去的岸，為了不被任何外力拆卸、規劃或重組，即使那是基於愛，或任何讓人不懂如何拒絕的善意。

——韓麗珠

#

我深怕自己本非美玉，故而不敢加以刻苦琢磨，卻又半信自己是塊美玉，故又不肯庸庸碌碌，與瓦礫為伍。於是，我漸漸地脫離凡塵，疏遠世人，結果便是一任憤懣與羞恨日益助長內心那怯弱的自尊心

——山月記 中島敦

吸引
自相矛盾、內心掙扎都好吸引。

。

中島敦（1909年5月5日－1942年12月4日），日本小説家，1933年畢業於東京帝國大學國文學系，曾任私立橫濱高等女子學校（今橫浜學園高等學校）國語及英語教師。

代表作
《山月記》（1942年）
《光與風之夢》（1942年）
《李陵》（1942年）

12月4日，中島敦因氣喘病發而過世，享年三十三歲。

中島敦一生命運坎坷，除從小身體羸弱，罹患氣喘，曾幾度病危，又常遭逢生離死別的痛苦：二歲時父母離異，三歲時祖父去世，十五歲時繼母過世，十八歲時兩個弟弟陸續死去，二十二歲妹妹去世，二十八歲第二位繼母又亡，二十九歲時長女出生三天就夭折。一生中屢次遭逢親人過世，使得中島敦性格十分細膩敏感，時常思考著「生命存在」的問題。而明治維新之後，日本官方開始獨尊洋學，再加上甲午戰爭後，日本高官普遍輕視支那，使得漢學家成為一種尷尬的過時產物，這些都成為中島敦一生揮之不去的陰影。

只要回顧當時那個過分憨厚的自己， 恨不得自己生得壞一點而悔不當初。可是，也有一絲衝動，希望能夠重新回到那個最初的自己，那般憨直地活著。

—— 夏目漱石 心

這是個毫不出奇、閒靜明朗的庭園。像數念珠般的蟬鳴佔領了整個庭院。除此之外沒有其他聲音，寂寞到了極點。這庭院什麼都沒有。本多覺得，自己來到了既無記憶也沒有任何東西存在的地方。

—— 三島由紀夫 天人五衰

「国境の長いトンネルを抜けると雪国であった。夜の底が白くなった。信号所に汽車が止まった。」
「穿過縣界長長的隧道，便是雪國。夜空下一片白茫茫。火車在信號所前停了下來。」

川端康成《雪國》

我好鐘意 川端康成嘅另一篇文章：《雨傘》

少年難以啓齒說出「讓我拿雨傘吧」，少女則無法把雨傘交給少年。然而，此時此刻兩個人與在來照相館的路上迥異，突然間變成了大人，帶著夫妻般的心情踏上了歸途。這僅僅是關於雨傘的一樁韻事...

川端睇得唔多 有冇推薦吓邊本

大路就係雪國 古都 千羽鶴 文學獎特別提到呢三篇
同埋伊豆的舞孃
我都係早排先開始睇川端康成

皇朝卒之有個朵

《山之音》

佔領區內聽得頗多的一句成語正是：「葉公好龍」。

有人天天說民主，說要爭取民主，但當有日民主真的來時，他吃驚得兩手遮面，不知所措，就像寓言故事的葉公子高那樣，因為他想不到民主原來是這樣的。

——岑朗天

The Fable in Thermodynamics
Nikita Gill

The first law of thermodynamics states this:
‘energy can neither be created nor destroyed.’

Which is that everything around us is recycled energy:
you, me, your dog, those we love and those we avoid.

Which is to say that the energy that makes us
is as ancient as the beginning of time itself.

Which is to say that our bones could have been
fragmented together from the ashes of the library of Alexandria.

Which is to say our sinews and spine were crafted from the
end of a hundred-year-old oak tree and our smiles a comet.

Which is to say our hearts could be Achilles’spirit
when he battled at Troy, bringing his enemies down with it.

Which is to say, when we feel like life is overwhelming,
we must remember that we’re just sparks of energy borrowing skin.

That no matter how much this pain feels everlasting,
this is just the temporary fabric we are in.

活著，過我自己的生活，以我自己的方式，並活到我希望的那一天為止。

——Thomas Bernhard

我覺得，其實大多數人在任何時候都很無趣——幾乎我們見到的所有人都索然無趣，沒甚麼可展現的，除了他們的集體平庸和集體低能，每次都令我們生厭，自然也讓我們不想應付。我覺得，如果我們回頭看看，就會發現他們成千上萬地自動把自己變很荒唐無趣。

——Thomas Bernhard

我們付出了一切
卻得不到理解
給得越多
想得越多
越少人理解
一輩子我們都在表演
但還是沒人了解我們

——Thomas Bernhard

你要明白，真相總是具毀滅性的。真相引向下坡路，指向下坡路，真想始終是個深淵。

重要的是我們是想說謊過是說真話、寫事實，即使它永遠不可能是事實，也絕不是事實。

——Thomas Bernhard

讀伯恩哈德（Bernhard）的書，最讓我欣賞的不是它們的背景或道德觀。我就喜歡置身其中，感受並分享他不可抑阻的憤怒。這就是文學給人的慰藉——邀請我們與自己喜愛的作家一起瘋狂發洩。

——帕慕克（Orhan Pamuk）

我將繼續做一個麻煩製造者，就像親友們總說我的那樣……我寫的一切，我做的一切，都是麻煩和惱怒之源。有些人帶來平和，也有些人——好比我——帶來麻煩和惱怒。

——Thomas Bernhard

我們進入一個先於我們存在，卻並非為我們準備的世界，我們必須與這個世界對抗，如果不能與這個世界對抗，我們就完了，但如果我們能以任何理由生存下來，那我們必須努力把這個世界，這個既定的卻不是為我們而備的世界，這個早已根深柢固的世界，這個由前人所創造，用來攻擊我們、破壞我們和最終銷毀我們的世界——我們必須轉變這個世界來適應自己的想法，偷偷在幕後操作，然後用盡我們所有的力量公開行動，這麼一來，稍後我們才能說，我們生活在自己的世界，而不是以前的世界。

——Thomas Bernhard

「通常軍隊與警察是最不容易感化的。再一度，民主運動並不需要軍警的支持，只需要他們的猶豫不決。而且，如同塞爾維亞人所解釋的，即使最殘暴的警察都可以被中和掉。

在塞爾維亞的民主運動之中，他們曾經遇到一個特別殘暴的警察局長。在他管轄的小城裡面，他彷彿國王一樣濫用權力、肆無忌憚。崔甘娜嫌惡地抿著嘴巴：『他特別享受毒打、刑求他人的樂趣。人越不成形他越樂。』所以歐特普認為可能沒辦法說服他，至少無法直接跟他講理。

於是他們拍下他毒打『歐特普』年輕成員的照片，製作成海報，上面公開他的姓名與行動電話。然後他們把這些海報貼在他太太會去購物的商場，還貼在他小孩去幼稚園上學的路上。海報上要求市民打電話給他，問他為什麼毒打我們的小孩。他的太太非常震驚，全家人也很快就成為全城的拒絕往來戶。崔甘娜說：『我們不攻擊穿制服的他。我們透過他太太，攻擊在家裡的他。我們才不讓那個惡棍可以躲在制度或者警徽之後。』

這個例子引起了很大的迴響。一位運動人士表示：『就是有這些令人髮指的人物，他們躲在政權的庇蔭下。他們就是暴政的具體象徵。』在場的人都點頭表示同意。」

—威廉．道布森：《獨裁者的進化：收編、分化、假民主》(台北：左岸文化)第七章，第356頁。

。

Copy fd FB。

614 油油行動 正式啟動

大家一齊入黎發夢，幫手推同share出去

614 油油行動 正式啟動

Facts do not cease to exist because they are ignored
事實唔會因為被忽略而不復存在
無論你地班高官扮點睇唔到
都一定會有人記得 有人知道

The fable of Sisyphus is applicable here. You’re pushing a boulder up a mountain that never ends. Thus, it’s the process, it’s the daily discipline and focus that you should love and not the place you want to get to so you can feel good about yourself and post nice pictures of what you’ve earned.

As an aside: You can’t work your ass off for decades, have discipline and focus daily, and be mindful, and not become something better than who you were when you started. So while history may have examples of men who worked hard but didn’t win in the conventional sense, it cannot have examples of men who worked hard and didn’t improve personally. While you want to win something, you also have to understand it’s not necessarily about the ‘what’ you’re after, it’s a pursuit of ‘who you’re becoming’ that should be the focus. It’s this pursuit that will keep you in the process and help you avoid the disappointment of falsely optimistic expectations.

——Chad Howse

如果你不能為人民承擔風險，那麼你無法成為他們的領袖。

——Taleb

未來不是一個結果，而是多個各不相同的可能性，最終實現的是其中一個。

——Charles Duhigg

擁有充分的理論知識，對他們的預測並沒有太大幫助。從不同的出發點審視一個具體問題，快速地對不同的可能性做出調整，這種能力的作用更大。

——Charles Duhigg

例如，你正在玩得州撲克，你的底牌是一張Q和一張桃心9，發牌員在桌上放了4張公共牌：

最後一張公共牌即將發出，如果這張牌也是桃心，你就可以拿到一手同花牌，或者說5張桃心牌，運氣還算不錯。通過快速心算可以得知，既然一副牌有52張，4張桃心已經發出，那麼還剩下9張桃心和37張非桃心牌。換句話說，有9張牌可以與你手上的牌組成同花牌，另外37張牌則不能。那麼，得到同花牌的概率是9∶37或者約為20%。
換句話說，湊不成一手同花牌並牌失去籌碼的概率是80%。根據這個概率，新玩家通常會選擇退出，因為他們着眼於確定的信息:得到一手同花牌的概率較小。為了不把籌碼押在可能性很小的結果上，他們選擇放棄。
但是，職業紙牌玩家卻不這麼看。「一個好的紙牌玩家並不在意確定性，」安妮的哥哥對她說，「他們更關心自己知道什麼和不知道什麼。」
假如一位職業紙牌玩家手裏有一張Q和9張桃心，希望得到一手同花牌。她看到對手押注10美元，底池籌碼總額為100美元，再次計算自己贏錢的概率。為了繼續玩下去，並看看最後一張公共牌是不是桃心，這位玩家只需要跟着對手押下10美元的賭注。如果這位玩家賭上10美元，並湊成了一手同花牌，她就會贏得100美元。這位玩家的賠率是10：1，如果她贏了，那麼她押下的每一美元都能獲得9美元的凈收益。
現在，這位玩家可以通過想像玩這局牌100次，來權衡這些概率。她不知道這局能不能贏，但她知道如果她玩100次這局牌，她平均能贏20次，每次得到100美元，那麼20次一共能贏2000美元。

而且，這位玩家知道玩100次最多只會讓她損失1000美元(因為每次只押注10美元)。所以，就算她輸80次、贏20次，她仍然能賺1000美元(得到的2000美元減去1000美元的成本)。
明白了嗎?即使不明白也沒關係，因為概率思維能讓職業玩家懂得接下來該怎麼做。她知道有很多東西都無法預測，但如果她玩同一牌局100次，她就有可能贏得1000美元，所以這位玩家沒有選擇退出。如果多玩幾局就能獲得回報，那麼即使這一局的結果不確定也沒關係，重要的是從長遠來看可以獲得收益。
「大多數玩家都拚命地在牌桌上尋找確定性，這誤導了他們的選擇。」安妮的哥哥告訴她，「成為高級玩家就必須學會坦然面對不確定性。如果你能夠接受不確定性的存在，就能讓概率為你所用。」

——Charles Duhigg

#

諗起尼采既永劫回歸。

生活是由機遇和偶然所主導。
生活不是甚麼秩序。
機遇和偶然才是根本的現實。

——Milhir A. Desai

我們必須深耕我們的心田。

——Voltaire

Bear and forebear.

——Epictetus

Honi soit qui mal y pense.
心懷邪念者蒙羞。

——Order of the Garter

沒有共產主義運動，就不會有共產主義。

——毛澤東

革命者像戀人那樣，需要時時明證自己的歷史坐標，一次次重申自己的愛，這樣，他的行動才有方向，才有力。

——陸興華

。

1
我喺咩地方？
我既愛，要喺而家既呢個起點，向咩方向行？
我可以用腳有方向咁行，甚至跑或追，去奪得對象。

又或者，只係坐喺河水既樹葉隨水漂。

2
重要既係，細心感覺漂時，或者一切時候既經驗。

Use the world, or let the world use you.

——Roger Price

1
你可以視世界及世界萬物作為你既工具。
去滿足你既目的或欲望。

如果你無自己既意志，好可能就自己成為外在世界既工具。
譬如政經界當權者既奴隸？

2
有無可能裝作let the world use you，但心底反而操縱以為自己用你既人，去達成自己既目的？

If I didn't take responsibility for how I lived my life, I would be swept up by the blind forces of society...

——Mark Frauenfelder

假如你只讀過《心經》 一遍，可能會深受感動。但如果你讀過兩遍、三遍、四遍，甚至更多遍呢？說不定你會失去對它最初的感動。同樣的情形也會發生在你的其他修行上。起初有一段時間，你會保持得住初心，但修行兩三年或更多年之後，你在修行上也許有所精進，但本心的無限意義卻相當容易會失去。

我們的「本心」一切本自具足。它總是豐富而自足，你不應離失本自具足的心靈狀態。自足的心不同於封閉的心，它是顆空的心，是顆準備好要去接受的心。如果你的心是空的，它就會隨時準備好要去接受，對一切抱持敞開的態度。初學者的心充滿各種的可能性，老手的心卻沒有多少可能性。

如果你有太多分別心的思想，就會畫地自限。如果你太苛求或貪婪，你的心就不會豐富和自足。如果你失去自足的本心，就會無戒不犯。但要是你能保持本心，戒律就會守好它們自己。

初學者不會有「我已經達到了什麼」的這種念頭，所有自我中心的思想都會對我們廣大的心形成限制。當我們的心很慈悲時，它就是無邊無際的。只有這樣，我們才能忠於自己、同情眾生，並且切實修行。

——鈴木俊隆

她想要找回她自己。
她開始一個人的生活。

——陳曉唯

當一個人確切知道自己渴望的事物是必須獨自承擔才得以完成，無法假外人之手時，他便懂得「孤獨」的必然。若不能獨自面對生命裡的渴望，無法真正獲得自由，孤獨其實是通往個人真實自由的必需，每個人最終都必須面對自己生命裡的孤獨，從而找到自由。每個人在生命的其後，必須擁有「自己想要的生活」，擁有自己的思考，孤獨並不是獨自一人，而是明瞭在何種的情況下能保有自己的空間。

——陳曉唯

人是唯一拒絕忍受現狀的生物，問題是要弄清，這個拒絕必定導致其他人和自身的毀滅嗎？所有的反抗最後都必須以普遍謀殺讓自己合理化嗎？或是相反，它雖不能企求不可能的全然無辜，卻能夠發現一個合理的罪惡原則呢？
- Albert Camus 反抗者

本書幾有意思，可以思考到抗爭嘅手段同底線

你為現實政治目的而睇？
呢點得意

不過Camus喺呢本書，好似偏向重視精神層面既反抗，多於實際行動？
呢個唔sure

I have said before that metaphors are dangerous. Love begins with a metaphor. Which is to say, love begins at the point when a woman enters her first word into our poetic memory.

-Milan Kundera

生命中不能承受之輕係我嘅fav book

純粹想從另一個角度睇抗爭
我覺得佢談及嘅抗爭都幾廣泛
由形而上嘅反抗、心靈嘅反抗到現實中對極權嘅反抗都有提及
不過佢入面嘅概念對於哲學打底唔多嘅我（特別係形而上學）都幾深奧

我都睇過，不過我睇中譯。
我唔肯定係咪Fav book，但會係one of fav novels

有啲女人會變成隱喻；有啲女人唔會。
有啲隱喻會變成愛；有啲唔會。
但要係愛，一定係女人變成隱喻，透入記憶詩意既部分，產生愛意。

如果你係絲，你想唔想像到，自己係另一個人詩意既素材？
如果你係巴，你覺得，男人進入女人既心，係咪透過同一mechanism？

Btw，不分男女身份咁傾都得

啱啱隨便搵，睇左睇，都見佢有講你講既term

有無興趣搵人一齊睇，一齊傾？

不分男女都有成為他人藝術再現既可能性架啦，昆德拉用詩意語言講既其實係極權下愛的可能性，係秘密警犬同人民自發監視既狀況下，人如何愛而愛是什麼？

而係咁恐怖既狀況下，你提出既問題會更值得玩味：如何詩，如何進入他人的心？如何處理出軌，或稱為冒險的慾望？

三年無睇昆德拉，大概回到呢度先

極權下既愛同非極權下既愛，分別係咩？
點解極權下既愛先特別強調詩意？
詩意係作為密碼？

我對上一次睇，都可能有三年

反而我睇生命中不能承受之輕感受唔到太多kundera對政局極權嘅睇法（唔係冇）
我既睇法係 隱喻同詩意富有美感，人都會受美的東西引導
男人同女人都一樣 有趣既係Kundera既睇法係只有年輕嘅戀人先可以喺對方嘅生命入面「編寫樂譜」

呢一個月都冇好好睇過書啦睇乜都唔入腦

嘩正要等遲d得閒再睇過
佢嘅書要用好多時間思考

1
因為政事令你唔入腦？

我自己睇（不過都覺自己唔夠全面），都無喺呢本聯想起太多政治既面向

2
靚係一種感受，會覺得靚係留喺客體既特質。
詩意係經過主體編碼先會出現而被感受既特質。

有啲靚，只係靚，無想進一步理解。
有啲靚，想進一步理解，甚至納入自己既精神，作為自己精神中既一部分。

隱喻係具體既手段或機制？唔係似語言用作事實因果咁去編碼。
而係，好personal、individualistic咁，將對象以一種unique既手法編碼。
Unique就易有intimacy既感覺？

3
年輕…我無印象，不過好奇昆指既係，生理上客觀既歲數，定指精神上，年輕既嗰種活力、receptive，係編寫樂譜既必要

一個人的價值，與他的不可替代性成正比。

——白岩松

我愛人類，但我受不了人們。

——Charlie Brown

「人類終究未能讓我明白其中真諦。若我能明了，或許就不必如此畏懼人類，也不必竭力討好眾人。」

《人間失格》太宰治

每次戀愛都是新的，所以每次的失戀也都是新的。

——林婉瑜

情感流失後，兩個擁抱的身體像是冰冷器械，進行重複的機械動作，想要藉此做出一些愛情，一個人，把另一個人鑿深，進入對方的裡面，的再裡面，的更裡面，直到發現裡面空無一物……，這個身體裡，並沒有住著一顆愛戀的心。

——林婉瑜

海有因為浪碎，而消失嗎？

——林婉瑜說鄭浩承

一九四八年秋，我出生了。但生而為人這個事實，卻不是由我決定的。事實是每個人的誕生，都是身不由己的。這一年的秋天，我便六十四歲了。人活到這個年紀，難免會感概萬千，思想著到底該慶幸能夠到這世上走一回呢？還是慨嘆著說，要是從未生而為人便好了。

⋯⋯

人一旦未經同意地來到世上，為了拒絕在不明不白下離去，有必要追問生命的意義和生存的理由。這一年的秋天，我便六十四歲了。人活到這個年紀充分體驗到人類從未徹底地知覺任何事，從未徹底地了解任何事，不管曾經親眼目睹了多少變化，不管在結果強加於我們之前還是以後，同樣無法徹底地解釋任何事。因此有理由相信，人的一生是一場未經審訊的判決，以致從不曉得被誰，及如何受到傷害的。我是被誰，及如何受到傷害的呢？人類生生死死的歷史已逾百萬年，充分說明必須為曾經的存在付出沉重的代價。關於生而為人這個事實， 沒有再具體的了。

—鍾玲玲 《生而為人》

有睇過！
我記得當時係人地借我睇。
而家記得既，就只係記得當時我都好鍾意

好想知道，會遇到誰來填補我的人生？又是誰為了遇見我，正努力過著今天？

——鄭浩承

Manifesto for Children

Don’t be afraid to fall in love with something and pursue it with intensity.
Know, understand, take pride in, practice, develop, exploit, and enjoy your greatest strengths.
Learn to free yourself from the expectations of others and walk away from the games they impose on you. Free yourself to play your own game.
Find a great teacher or mentor who will help you.
Don’t waste energy trying to be well-rounded.
Do what you love and can do well.
Learn the skills of interdependence.

——E. Paul Torrance

The aim of life is self-development. To realise one's nature perfectly-that is what each of us is here for.

——Oscar Wilde

「⋯是啊，現在日本還很貧窮，可是不少日本人不顧戰敗以後的經濟狀況，拚命購買照相機，衣料等高級舶來品。我並不一概認為這就是醜陋的虛榮。各人有各人的看法，有人認為這是日本人進取的天性，是嚮往理想的表現。可以說，這是日本人登上一等國民地位的階梯。要是所有日本人都滿足於外國的便宜貨，恐怕只能造成精神的委靡，每況愈下。只依賴美國的舊貨就太沒出息了。忍耐和奢華，缺一不可。⋯」

川端康成 《東京人》

「只是徒有外表，其實內在空空如也，現在的年輕女性一個個自我感覺良好，鼻子翹到天上去，實在是一齣淺薄的悲喜劇。」

《東京人》川端康成

基因無法決定一切，大腦神經元的連接才是人類身為智慧生物的最重要部分。

——Sebastian Swing

Seung*

所謂算命，其實是一個四十來歲的仙姑在招魂。我怕得要命，要不是有朋友陪著，恐怕會嚇得逃出去。
朋友與我同年，丈夫冷漠寡言，平時從不交談，於是請仙姑把丈夫的生靈交出來，透過仙姑的嘴巴進行對話。據說可以談論平時從不接觸的各種話題。
如果是死的人，尚能理解，這個朋友居然透過仙姑跟現在一起生活的丈夫對話，實在無法理解，簡直不可思議。她畢業於音樂學校，是個很新潮的人⋯⋯不過，看來這個世界上不知有多少不能真正交心的夫妻。
實際上，一切互不隱瞞、坦誠相見的夫妻也許很少。這麼一想，不由得心驚肉跳。島木在我一起生活，似乎也是無話可說的人。

What can be done and what is needed are not the same at all!

——Richard R Hamming

人的言語經過多次的傳遞，會發生扭曲，變形和失真，原本想探尋真相，卻又逐漸遠離真相。

從未得知巨大痛苦，體驗巨大的失敗，沉入失意谷底的人，是沒什麼用的。這些有些心胸狹窄，只顧展現高傲的態度舉止，而且很不親切。

-幸福論Eudaemonics

假如今天我們能用人性而正當的方式去處理眼前的困難和需求，那明天就會是充滿人性的世界。

——在書中發現自己的靈魂: 慢讀赫塞 Hermann Hesse

許多人因為不愛任何東西而變得多少有點憤世嫉俗，但這並不意味他們沒有愛的能力，他們只是沒有創造的經驗而已。

——Robert Fritz

回首前塵，無所自豪，
展望未來，沒有冀望…
現在與過去，了無區別。

——佛洛斯特

你必須知道自己想要甚麼東西，別抗拒，因為你的本能也許就是要帶你往那裡走。如果你抗拒了，只想去那些你去過的地方，你就會開始枯燥乏味。

——Gertrude Stein

If you do not express your own original ideas, if you do not listen to your own being, you will have betrayed yourself.

——Rollo May

我們必須暫時閉上雙眼，仔細傾聽。總有些天籟是沒有任何人聽過的。

——Karlheinz Stockhausen

對於群眾的自由
藝術家之所以沒多少興趣
是因為後來他們已經覺得自己需要的那種自由
是沒有人能給的——他們也幾乎無法獲得——
也就是他們自身材料的自由

——Robert Frost

如果你花太多的時間思考一件事，那麼你永遠也無法做成這件事。

——李小龍

Good ideas might be better described as the empty calories...: accessible. tasty, and momentarily satisfying.

——Michael Schrage

thanks，推。

Experimentation is the least arrogant method of gaining knowledge. The experimenter humbly asks a question of nature.

——Isaac Asimov

The real measure of success is the number of experiments that can be crowded into twenty-four hours.

——Thomas Edison

The reason why we are on a higher imaginative level is not because we have finer imagination, but because we have better instruments.

——Alfred North Whitehead

There really is a lot of overlap between experimenting and investing. Being an experimenter has made me a better investor and being an investor has made me a better experimenter.

——Michael Schrage

To design is to transform prose into poetry.

——Paul Rand

Essentially, when we deem a specific object irreplaceable, we signal that as far as our desire is concerned, only this object will do. In this manner, we refuse to participate in the capitalist mentality that tells us that every object is disposable; we refuse to participate in the frenzy of consumption that demands that we float from one object to the next without regret.

——Mari Ruti

If love were our only source of fulfillment, many of us would+ be chronically miserable, given how often it devastates us.

I've conceded that there's something about the event of love—love not as mere romance but as a wholesale reorganization of being—that may in fact be incomparable.

And I know that, for me, life is largely a process of repeatedly negating melancholia without expecting to definitely defeat it.

The whole difference between construction and creation is exactly this: that a thing constructed can only be loved after it is constructed; but a thing created is loved before it exists, as the mother can love the unborn child.

——G. K. Chesterton

In love, we disappear, we stop the world, we stop being two selves, and become an activity, an open field of sensitivity.

——Stephen Nachmanovitch

Only when he no longer knows what he is doing does the painter do good things.

——Edgar Degas

Inspiration may be a form of super-consciousness, or perhaps of subconsciousness I wouldn't know. But I am sure it is the antithesis of self-consciousness.

——Aaron Copland

For art to appear, we have to disappear. This may sound strange, but in fact it is a common experience. The elementary case, for most people, is when our eye or ear is caught by something: a tree, a rock, a cloud, a beautiful person, a baby's gurgling, spatters of sunlight reflected off some wet mud in the forest, the sound of a guitar wafting unexpectedly out of a window. Mind and sense are arrested for a moment, fully in the experience. Nothing else exists. When we ‘disappear’ in this way, everything around us becomes a surprise, new and fresh. Self and environment unite. Attention and intention fuse. We see things just as we and they are, yet we are able to guide and direct them to become just the way we want them. This lively and vigorous state of mind is the most favorable to the germination of original work of any kind. It has its root in child's play, and its ultimate flowering in full-blown artistic creativity.

——Stephen Nachmanovitch

坐在我客廳沙發上的大鬍子下令：「講故事給我聽。」說真的，這情況讓人很不高興。我是「寫」故事的人，不是講故事的。而且就算要寫也是自己想寫，不是聽命於人。上一次要我講故事的是我兒子，那是一年前的事，我講了個妖精與貂的故事，內容現在都忘了，而且他聽不到兩分鐘就睡著。不過今天的情況和上一回有基本上的不同，因為我兒子沒有鬍子，也沒有手槍；因為我兒子好聲好氣求我講故事給他聽，而這個男人根本就用搶的。我努力想跟這個大鬍子解釋清楚，放下手槍比較好，對他對我都好。有把上了膛的槍指著腦袋，要想出故事很難。可是他很堅持，還說：「在這個國家，你想要什麼東西，都得訴諸暴力。」 ...

- Etgar Keret

No love is as free as the work of love that recollects one who is dead.

——Kierkegaard

會寫但唔會出街

百聞不如一見，百見不如一思，百思不如一行，百行不如一果。

——漢書・趙充國辛慶忌傳

最近見到既一句係嚟自咩書？

祈禱無效處，棒喝必奏效
賀佛爾，《狂熱分子》

Loved every aspect of life, and made every aspect of your life loveable.

——George Gershwin

if you want her to love you, be a loveable man.

——Ovid

寫完一個作品之後，如果無法將自己的精神再往上提升的話，就很難寫出下一個作品來。

——葛西善藏

總之所謂的藝術，是指在作品中所表現的世界當中，還存在另一個真實的世界…

——坂口安吾

基本上人們習慣將幻想一詞，認定是現實的相對語詞，這其實是一個錯誤的觀念。

——坂口安吾

基本上人們不過是一種苟延殘喘於幻想與現實之間的空虛生物。不過也正因為存在著如此大的矛盾、以及愚蠢的空虛感，所以我們人類才會是人類，而不是豬或螞蟻。

——坂口安吾

若是單純因為『無形』，就要將現實與非現實做一個區分的話，未免太過愚蠢。如果對於『感覺』、『感覺裡的世界』的實際存在性、以及『感覺裡的世界』對我們而言是如此強烈的現實存在等無形要素，我們都無法擁有實際感受的話，那麼我們人類就沒有資格涉足藝術的專門領域。

——坂口安吾

藝術無法透過理論來習得，也無法透過理論來衡量。

——坂口安吾

拘泥於知的人其實就等同於無知之人。我們必須增進知識，進而超脫知識的世界，真正的歸屬是「無念」之境。

——柳宗悅

生活，一定就像水晶一樣清澈透明吧。

——田中康夫

叫不出名字的色彩是萬物真正的基礎。

——梵谷

也許你呼喚神的名字
不是他真正的名字，
也許那只不過是別名。

——Rabia of Basra

祈禱是完完全全以親密的方式敞開自我。

——Pat Schneider

在我無法明白、甚至無以名之的奧秘面前，我不再自以為是，我只是誠實的提問。

——Pat Schneider

我見神之眼即神見我之眼。

——Eckhart

性交的可悲之處，便在於靈魂永遠是處子。

——Yeats

有一個諸侯帶著老僕人到廟裡參拜，當諸侯看見寺廟屋頂上的鬼面瓦片時，突然哭泣了起來，在老僕人的關切之下，諸侯道出因為瓦片上的鬼面長得很像自己的妻子，使得他越看越悲傷，終於忍不住哭了出來。

——坂口安吾

有一個農夫生了一個小孩，但是因為家裡很窮，如果要養這個小孩的話，恐怕到後來全家都會餓死，因此農夫開始思考，為了大家和自己的幸福，看樣子還是不要養這個小孩比較好。所以農夫最後殺了自己的小孩，然後將它放進石油桶裡埋掉。

——坂口安吾

——坂口安吾

你不能像換鞋子一樣更換你的本性和意識模式，這是漸進式的剝落，必須經數年和數世紀的歲月才能完成。

——勞倫斯

玫瑰沒有為了甚麼。

——Angelus Silesius

“The weather this morning was so-so: dullish, but warm, a boiled milk sky, with skin – but if you pushed it aside with a teaspoon, the sun was really nice, so I wore my white trousers.”

Vladimir Nabokov, in a letter to Véra, dated 10 June 1926

覺得寫得幾靚, 諗下有人寫呢d落love letter幾得意

好正

唔肯定有無理解錯：
天暗白得似燉蛋，用羹一撥，背後會有陽光透出。
我身係白天。你想唔想見下我身既陽光？

係一種seduction？

庸俗的人就是庸俗，微小的人就是微小。

——坂口安吾

人都是孤獨的，即使生活在不需要顧忌任何人的環境裡，仍然不是自由的，而文學也就是從這種地方誕生而來，至少我是如此認為。

——坂口安吾

如果無法相信文學的話，可以說等於是無法相信人類了。

——坂口安吾

它們的美，是屬於一種讓人不得不接受的美，而不是直接撞擊人心，深深嵌入人們心靈裡的美。

——坂口安吾

問題只在於你所要寫的內容，是否真的有必要存在，也就是說這是否值得即使用你的生命來交換，你都要非得將它表現出來不可的內容。

——坂口安吾

所有的問題在於實質，為了美感而創造出來的美感，一點也不真誠，根本不是真實的東西，只是一個空虛的東西。

空虛的東西在真實的東西面前，永遠也無法打動人心，完全是一種可有可無的存在。

——坂口安吾

明明只在乎自己的一生是否過得愉快。

——坂口安吾

雖然當時我認為我很有可能會死，但同時我更確信我應該會活下來，只是若問我從廢墟裡死而逃生之後，還會有甚麼樣的抱負時，我想我除了只是活下去之外，根本也沒有其他的打算。

——坂口安吾

只要不再有思考，我們人類就能一直輕鬆下去。

人類是既可憐又脆弱、同時也很愚蠢的生物，脆弱到沒有辦法一直墮落下去。

——坂口安吾

超然外物的感覺，非因眼觀外物而興起，而是發於觀者對此物的反思；不是來自於感官的印象，而是來自於富想像力的內省。

——柯立芝

那裡的工人、手工業者和農民聯合起來，在1844年建立了第一個消費合作社，他們一起共同買入大量日常必需物品，然後以公平的價格小量地分攤給合作社的成員。

——Axel Honneth

藝術只是創造，是真實生活的替代品。

——Henry MIller

藝術品本身沒有甚麼，它只是生活方式的觸覺和視覺證據。

——Henry MIller

一個人應隨時成為藝術家，最終根本不當藝術家，而只成為一件藝術品。

——Henry MIller

最近想抄吓啲抗爭者嘅宣言

Go go go，我都想睇

When fools listen, they are like the deaf, something placed in evidence through this expression: while present they are absent.

——Heraclitus

正義能成為人生的指針？
那血流成河的沙場上，
刺客的刀尖中，
又存在了何種正義？

指導原則在哪兒？
睿智之光是何樣？
美麗中帶著恐怖的浮世，
讓纖弱的人子身負背不完的重擔！

人間失格 太宰治
轉引 魯拜集 入面嘅詩句

生產者玩弄內容，寄食者則玩弄地位。誰玩弄地位，誰便能打垮玩弄內容的人。後者純樸、天真，前者複雜、靠宣傳。寄食者總是能打垮生產者。後者終日沉迷在事物本身的遊戲裡，從沒想過對方會作弊。畢竟，像物理學家說的，事物本身精細巧妙，但不會作虛弄假。

玩弄內容的人即玩弄客觀事物。他是工匠，也是科學家；他掌控的世界精巧而多變，但絕不欺詐。玩弄地位的人就是玩弄主體間的關係，從而也掌控了人。身為人的主人，便也成為世界主人的主人。

——Michel Serres

你諗起咩？

諗起香港

可唔可以講白啲你立場？

五大訴求 缺一不可

愛之為愛，並不在於愛客體的屬性，而在於愛客體上深不可測的未知數，即難以言表之物。

——Zizek

美是觀看者心中的愉悅感。

——Robert Henri

最需要知識的時候，最容易發現知識。

——Robert Henri

個人對於人事物的欣賞，不能被客觀計算和仔細分析玷汙過多。個人的想像力不能被擱置一旁，而且創作過程中必須持續產生想像力，並持續感受想像力帶來的興奮。
——Robert Henri

你必須在素描中表現的，不是「你有什麼模特兒」，而是「你有什麼感受」…

——Robert Henri

樓主多唔多睇村上春樹?

1
個人對於人事物的欣賞，不能被客觀計算和仔細分析玷汙過多。個人的想像力不能被擱置一旁，而且創作過程中必須持續產生想像力，並持續感受想像力帶來的興奮。

2
你必須在素描中表現的，不是「你有什麼模特兒」，而是「你有什麼感受」，以及你從眼前模特兒身上挑選出，最能表現你個人感受的特徵。

3
偉大藝術的「靜物」是活生生的事物。畫家依照物體帶來的聯想畫出物體，如果畫作無法將畫家的聯想傳達給觀看者，就沒有理由要畫。如果畫家做不到這一點，只是如實刻畫眼前所見，那麼畫家跟觀看者之間就無法交流，觀看者從畫裡看到的，跟自己在大自然中看到的景物並無二致。

4
學生站在模特兒面前要問的第一個問題應該是：「我從這個模特兒身上，能得到的最大樂趣是什麼？」接著再問：「為什麼？」所有大師都問過這些問題，他們或許不由自主地這樣問了。而且這樣做，讓他們充分發揮想像力，找出最大的樂趣，也讓他們剔除次要特質，好好欣賞主題最重要的元素。畫家利用本身對於更重要意涵的主觀成見，讓眼睛只注意那些能表現更重要意涵的線條與形狀。

這就是選擇，結果就是去蕪存菁。

偉大的藝術家不是重現自然，而是藉由去蕪存菁，表現自然帶給他的最重要感受。

——Robert Henri

唔多，但睇過少少，覺鍾意佢

想睇多d 存在主義 同虛無主義既佳句

王家衛d電影都有呢d感覺

我都幾鍾意你提既三樣野

藝術是透過個人性情所見的純真狀態。

——Jean-Baptiste Camille Corot

這張畫是個人之物，是畫家個人生活的片段。

——惠特曼

所有原則藝術都是自我調整，沒有原創藝術可從外部調整。原創藝術保持本身的平衡，這種平衡從他處無法得之，而要仰賴自我餵養。

——Hippolyte Taine

藝術終究是語言的一種延伸，表現文字無法傳達的微妙感受。

——Robert Henri

樓主quote 果啲 我都唔係太鍾意

你share下你鍾意？

只要挑對成員，沒有協調員反而更好。

——Neil Johnson

如果平衡狀態的事物相當簡單，則不平衡狀態的事物就可能極度複雜。

——Mark Buchanan

欲望是知識的條件。

——Bernard Stiegler

貨幣是被鑄造出來的自由。
——唔知係邊度睇過，抄低咗

貨幣是被鑄造出來讓人自願放棄自由

利申：9 up

Good relationships may take work, but unfortunately, when it comes to love, trying is always trying too hard: work doesn't work. Erotically speaking, play is what works.

——Laura Kipnis

In fact when you are working at it you know it has gone wrong, that something is already missing.

——Adam Phillips

只有壞作品才有作者，而好作品沒有作者。

——Baudrillard

不要贊同那些已經有道理的人。

——Baudrillard

永遠不會感到失望，並不是因為缺少失望，而是因為失望永遠都是不充份的。

——Blanchot

樓主涉獵似乎好廣

留返幾句支持下

They were all in their early thirties. An age at which it is sometimes hard to admit that what you are living is your life.
― Alice Munro, "The Moons of Jupiter"

What does it matter how cultivated and up-to-date we are, or how many thousands of books we’ve read? What matters is how we feel, how we see, what we do after reading; whether the street and the clouds and the existence of others mean anything to us; whether reading makes us, physically, more alive.
― Gabriel Zaid, "So Many Books"

Early in life, the world divides crudely into those who have had sex and those who haven't. Later, into those who have known love, and those who haven't. Later still - at least, if we are lucky (or, on the other hand, unlucky) - it divides into those who have endured grief, and those who haven't. These divisions are absolute; they are tropics we cross.
― Julian Barnes, "Levels of Life"

同埋想問下樓主有無用豆瓣?

Hi 今日無雨

上面個句係唔係出自against love ?

My old friend

係

我英文睇得超慢

你quote既都超正

我地會唔會其實喺Telegram同一個group？

1
你覺得呢？

我都係hard to admit。
因為我覺比起reality of living，possibilities of living都係我life既重要一部分。
但唔肯定關唔關，或點同年齡有關

2
我都覺。

睇書或學習，譬如science。
有未有直覺既野、要刻意努力先retrieve到既野，價值未大。

但學到既野，如果改造到自己睇野既直覺，改造到外在事物進入內在世界時通過既lens：

令自己睇同一樣野，會直覺地見更多結構細節或所聯想意義；
係學習既重要意義

3
我希望自己know love

利申：似係未know

No but want to talk to you

燈，不去開，不去點，它是不會發光的。

或者係自動紅外線感應呢？

或者反而係接電後就無停止機制既燈？

死亡把事情安排得穩穩當當，因為你不在場時，這世界顯然就遠遠不值得去經歷。

—

平凡的東西甚至不值得死去。

——Baudillard

責任感，這是無罪的犯罪，接受這一次打擊讓我對所有打擊都變得更加敏感。這是創造和出生的創傷。如果造物主把它的情境歸功於他者，我是被創造出的責任人，一種先於出生的責任，它並非出於我的同意，也並非出於我的自由選擇，而是因為一種宿命論的好意而出生在他者的不幸之中，而這不幸也是所有人的不幸。

——Blanchot

做筆記除了方便記憶、查閱和徵引外，在我還有一重特殊意義：好書可看得更慢，更慢，彷彿找個藉口，讓遠道而來的朋友再勾留片刻。

What is the tg group

我而家既習慣：

每次都hea睇，但遇鍾意既書，被刺激起insight，就停。

下次拎返起本書，都由頭揭起。

不斷咁loop process直到睇完

To grow, we do not see growth...
To age: we do not see ageing.

——Francois Jullien

A mother, according to Donald Winnicott, by taking care of her infant, even before the child is old enough to speak, teaches it that life is worth living. She instils in the child the feeling that life is worth living.

——Bernard Stiegler

留名LM

詩不再強加自己，她暴露自己。

——Celan

每個人都是灰姑娘，都有打回原形的必要。

——韓麗珠

有時候，會遇上對的人。對的意思是，無法躲避，無法輕易轉身離去，像亳無先兆地掉進一個陷阱裡。對的意思是，他們會好好地給你教授生命裡所有重要的事情，重要使人通過種種難以想像的傷害才得以學會。那必定是積累了很多輩子才得到的緣份。珍惜那種緣份的唯一途徑就是，不顧一切地面對它，讓它像攪拌機那樣把自己攪碎。

對被吃掉的鳥來說，貓就是對的貓；對被獵殺的熊來說，槍擊者就是對的人，要是沒有牠們的允許，犧牲不可能達成，也不可能產生意義。

對狐狸來說，小王子就是對的人。

牠告訴他重要的秘密，然後，再見。

非常圓滿地，圓滿得他們再也不會再見。

——韓麗珠

只有磨平個性才不會互相刺痛。

——韓麗珠

遺忘是行動的必要條件。

——Francois Roustang

因為病人越是依附生活——它是他的土壤——就越是自由。
他之所以不能獲得自主，是因為缺乏他律。
他沒有充分地進入構成其根基的世界，進入這種混亂——在其中與一個更加廣闊的整體連通，因此他本身也就更加個體化。
抑或他沒有不斷地被引導著去將這種關係的個性在生活中化為行動。

——Francois Roustang

除非先去理解，否則不可能真正愛或恨任何人事物。

——達文西

自由人只知道身心的運動。

——Paul Lafargue

人類的事務往往處於某種難以洞察的必然關係中，卻又總是以一種意外和偶然的方式表現出來。

——陳華文

睇書撚幫推